{
	"question_list": [
		{
		"question": "物事に全力を尽くすこと。",
		"answer": "一生懸命",
		"answer_opt": "いっしょうけんめい",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "優れた才能や経験を持っていること。また、非常に強いこと。",
		"answer": "一騎当千",
		"answer_opt": "いっきとうせん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "わずかに状況が変わるたび、喜んだり心配したりして、落ち着かない様子。",
		"answer": "一喜一憂",
		"answer_opt": "いっきいちゆう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "わずかな苦労で一度に大儲けすること。",
		"answer": "一攫千金",
		"answer_opt": "いっかくせんきん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "他の人と行動や運命を共にすること。",
		"answer": "一蓮托生",
		"answer_opt": "いちれんたくしょう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "一目見ただけで明らかによくわかること。",
		"answer": "一目瞭然",
		"answer_opt": "いちもくりょうぜん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "悪人の集団などを、一度にまとめて捕まえてしまうこと。",
		"answer": "一網打尽",
		"answer_opt": "いちもうだじん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "広々とした野原や山から見た景色などが、遠くまで見渡せるほどに開けていること。",
		"answer": "一望千里",
		"answer_opt": "いちぼうせんり",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "過去の考えを改めて何かを成し遂げようと決心すること。",
		"answer": "一念発起",
		"answer_opt": "いちねんほっき",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "一日をとても長く感じてしまうくらい、待ち遠しいこと。",
		"answer": "一日千秋",
		"answer_opt": "いちじつせんしゅう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人との出会いは生涯で一度限りであるとの思いでその機会を大切にするべきであるという考え。",
		"answer": "一期一会",
		"answer_opt": "いちごいちえ",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "何かあるたびに、とにかく一言でも自分の意見を言わなければ気が済まない人。",
		"answer": "一言居士",
		"answer_opt": "いちげんこじ",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "言葉を使わなくても、お互いの気持ちが相手に伝わっていること。",
		"answer": "以心伝心",
		"answer_opt": "いしんでんしん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "多くの人が同じことを言うこと。みんなの意見や考えが同じであること。",
		"answer": "異口同音",
		"answer_opt": "いくどうおん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "満足していて、誇らしげな様子。",
		"answer": "意気揚々",
		"answer_opt": "いきようよう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "気持ちが通じ合い、親しくなる。",
		"answer": "意気投合",
		"answer_opt": "いきとうごう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "がっかりして、元気をなくしている様子。",
		"answer": "意気消沈",
		"answer_opt": "いきしょうちん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "どうすればいいかわからないまま、色々と考え試してみること。",
		"answer": "暗中模索",
		"answer_opt": "あんちゅうもさく",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "言いたい放題、色々な悪口を言うこと。",
		"answer": "悪口雑言",
		"answer_opt": "あっこうぞうごん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "手ごわい相手との苦しい戦い。また、そのような苦しい状況において、必死に努力すること。",
		"answer": "悪戦苦闘",
		"answer_opt": "あくせんくとう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "文章を書くときや物事を組み立てるときの順序。",
		"answer": "起承転結",
		"answer_opt": "きしょうてんけつ",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "死にかけている人を生き返らせること。絶望的な状態を立ち直らせること。",
		"answer": "起死回生",
		"answer_opt": "きしかいせい",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "一つ間違えば大変なことになるような、危機が迫っている瀬戸際の状態。",
		"answer": "危機一髪",
		"answer_opt": "ききいっぱつ",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "非常につらい困難に出会って、悩み苦しむこと。",
		"answer": "艱難辛苦",
		"answer_opt": "かんなんしんく",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "足りないところや欠点が一つもなく完璧なこと。",
		"answer": "完全無欠",
		"answer_opt": "かんぜんむけつ",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "慣習的な慶弔儀礼の総称。",
		"answer": "冠婚葬祭",
		"answer_opt": "かんこんそうさい",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分に都合よく有利になるように行動したり言ったりすること。",
		"answer": "我田引水",
		"answer_opt": "がでんいんすい",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "口を開いて、話し始めてすぐに、ということ。",
		"answer": "開口一番",
		"answer_opt": "かいこういちばん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "関係のない第三者のほうが、当事者よりも物事を正しく判断できるということ。",
		"answer": "岡目八目",
		"answer_opt": "おかめはちもく",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "雲や霧が消えるときのように、その物が跡形もなく消えてしまうこと。",
		"answer": "雲散霧消",
		"answer_opt": "うんさんむしょう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "事情が込み入っていて、物事が複雑であること。",
		"answer": "紆余曲折",
		"answer_opt": "うよきょくせつ",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "長年さまざまなことを経験して、ずるがしこく、したたかになっている人のこと。",
		"answer": "海千山千",
		"answer_opt": "うみせんやません",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "うろたえ混乱して、あちらこちらに動き回ること。",
		"answer": "右往左往",
		"answer_opt": "うおうさおう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "丁寧すぎ、かえって無礼である。表向きは丁寧にふるまっていても、内心では相手を見下していること。",
		"answer": "慇懃無礼",
		"answer_opt": "いんぎんぶれい",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "善い行いや悪い行いをすると、それに応じた報いがあるということ。",
		"answer": "因果応報",
		"answer_opt": "いんがおうほう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ひとつの行いで同時にふたつの利益を得ること。",
		"answer": "一石二鳥",
		"answer_opt": "いっせきにちょう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "他のことに心が乱れることなく、一つのことに集中すること。",
		"answer": "一心不乱",
		"answer_opt": "いっしんふらん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "二人以上の人が心も体も一つであるかのように固く結束すること。",
		"answer": "一心同体",
		"answer_opt": "いっしんどうたい",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "情勢や状態などが良くなったり悪くなったり、また、進んだり後戻りしたりすること。",
		"answer": "一進一退",
		"answer_opt": "いっしんいったい",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ちょっとしたことで大事になりそうな、危険で緊迫した状態にあること。",
		"answer": "一触即発",
		"answer_opt": "いっしょくそくはつ",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "山や川の景色が美しい様子。山が日の光で紫に見えて、川の流れが清らかである様子。",
		"answer": "山紫水明",
		"answer_opt": "さんしすいめい",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "数人ずつの人が行ったり、または集まってきたりするさま。物や建物などが散在するさま。",
		"answer": "三々五々",
		"answer_opt": "さんさんごご",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "寒い日が三日続いた後に、暖かい日が四日続き、それが繰り返されるという、冬の気候を表した言葉。",
		"answer": "三寒四温",
		"answer_opt": "さんかんしおん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "素晴らしい才能と美しい顔かたちの両方を合わせ持つ女性をほめる言葉。",
		"answer": "才色兼備",
		"answer_opt": "さいしょくけんび",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "繰り返し何度も同じことをする。",
		"answer": "再三再四",
		"answer_opt": "さいさんさいし",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "言葉で言い表せないようなひどいこと。とんでもないこと。",
		"answer": "言語道断",
		"answer_opt": "ごんごどうだん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "一人ぼっちで、他の人からの手助けなどがないこと。",
		"answer": "孤立無援",
		"answer_opt": "こりつむえん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "昔も今も、どんなところでも。いつでもどこでも。",
		"answer": "古今東西",
		"answer_opt": "ここんとうざい",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "やましいことがなく公平で、大きく堂々としていること。",
		"answer": "公明正大",
		"answer_opt": "こうめいせいだい",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "一方に偏ったりせず公平で、私心を持たないこと。",
		"answer": "公平無私",
		"answer_opt": "こうへいむし",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "言っていることや考えていることに根拠がなく、でたらめなこと。",
		"answer": "荒唐無稽",
		"answer_opt": "こうとうむけい",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "筆記試験と違い、質問に口頭で （口で直接話して） 答える試験。口述試験。",
		"answer": "口頭試問",
		"answer_opt": "こうとうしもん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "果てしないほど広いこと。",
		"answer": "広大無辺",
		"answer_opt": "こうだいむへん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "恥知らずでずうずうしいこと。",
		"answer": "厚顔無恥",
		"answer_opt": "こうがんむち",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "今までにも、これからもめったにないと思われるような、珍しいこと。",
		"answer": "空前絶後",
		"answer_opt": "くうぜんぜつご",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "あとからあとから興味がわいて尽きることがない様子。",
		"answer": "興味津々",
		"answer_opt": "きょうみしんしん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "器用な人は、かえってそのために他人に利用されたり、一つのことに集中できずに損をしてしまうこと。",
		"answer": "器用貧乏",
		"answer_opt": "きようびんぼう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "行き詰まっていた物事の成り行きが変わって、一気に決着に向かうこと。",
		"answer": "急転直下",
		"answer_opt": "きゅうてんちょっか",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "普通では思いつかないような、奇抜なこと。",
		"answer": "奇想天外",
		"answer_opt": "きそうてんがい",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "喜びの感情が顔中に満ちている様子。",
		"answer": "喜色満面",
		"answer_opt": "きしょくまんめん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "①よく晴れた日のこと。 ②心中に後ろめたいことがないこと。 ③無罪であることが明らかになること。",
		"answer": "青天白日",
		"answer_opt": "せいてんはくじつ",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "卑怯なことをせず、正しくて堂々とした態度をとること。",
		"answer": "正々堂々",
		"answer_opt": "せいせいどうどう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "何かにわずらわされたりせず、思いのままにのんびりとした生活を送ること。悠々自適。",
		"answer": "晴耕雨読",
		"answer_opt": "せいこううどく",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "この世界に存在する、ありとあらゆるもののこと。",
		"answer": "森羅万象",
		"answer_opt": "しんらばんしょう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "小さなことを大げさに、誇張して言うこと。",
		"answer": "針小棒大",
		"answer_opt": "しんしょうぼうだい",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "何かをきっかけにして、気持ちがすっかり変わること。",
		"answer": "心機一転",
		"answer_opt": "しんきいってん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事の中心から外れている、細かくてどうでもいい部分のこと。",
		"answer": "枝葉末節",
		"answer_opt": "しようまっせつ",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事が自分の思い通りに、順調に運んでいく様子のたとえ。",
		"answer": "順風満帆",
		"answer_opt": "じゅんぷうまんぱん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "良いものや必要なものを選んで残し、悪いものやいらないものは捨ててしまうこと。",
		"answer": "取捨選択",
		"answer_opt": "しゅしゃせんたく",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事の立場や段取りなどを取り違えること。客と主人の力関係が入れ替わること。",
		"answer": "主客転倒",
		"answer_opt": "しゅかくてんとう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "好みや考えかた、性格などは、人それぞれで違っていること。",
		"answer": "十人十色",
		"answer_opt": "じゅうにんといろ",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "態度や考えが、始めから終わりまで変わらないこと。",
		"answer": "終始一貫",
		"answer_opt": "しゅうしいっかん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "弱いものは強いもののえじきとなって滅び、強いものが繁栄すること。",
		"answer": "弱肉強食",
		"answer_opt": "じゃくにくきょうしょく",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "何度失敗しても、くじけずに立ち上がり行動し続けること。",
		"answer": "七転八起",
		"answer_opt": "しちてんはっき",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分が過去にした悪い行いがもたらした結果を、自分で受けること。",
		"answer": "自業自得",
		"answer_opt": "じごうじとく",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "失敗を繰り返しながら色々試してみて、物事を解決しようとすること。",
		"answer": "試行錯誤",
		"answer_opt": "しこうさくご",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "思うようにならなくて、非常に苦しむこと。",
		"answer": "四苦八苦",
		"answer_opt": "しくはっく",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分に必要なものを、他から手に入れずに、自分自身で作ってまかなうこと。",
		"answer": "自給自足",
		"answer_opt": "じきゅうじそく",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分自身や、自分がしたこと、自分が作った物などを自分でほめること。",
		"answer": "自画自賛",
		"answer_opt": "じがじさん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "何度も人に頭を下げること。また、そのようにして人に何かを頼むこと。",
		"answer": "三拝九拝",
		"answer_opt": "さんぱいきゅうはい",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "絶え間なく、急速に進歩していること。",
		"answer": "日進月歩",
		"answer_opt": "にっしんげっぽ",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "値段が非常に安いこと。投げ売りのような安値。",
		"answer": "二束三文",
		"answer_opt": "にそくさんもん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "仕事や目的のために、あちこちをいそがしく駆け回ること。",
		"answer": "東奔西走",
		"answer_opt": "とうほんせいそう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "その場の状況にあわせて、すばやく適切な対応をとること。",
		"answer": "当意即妙",
		"answer_opt": "とういそくみょう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自然界で起こる、台風や地震、火山噴火などの異変や災害のこと。",
		"answer": "天変地異",
		"answer_opt": "てんぺんちい",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分のことを飾らず、ありのままでいること。無邪気で明るいこと。",
		"answer": "天真爛漫",
		"answer_opt": "てんしんらんまん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分で自分のしたことをほめること。",
		"answer": "手前味噌",
		"answer_opt": "てまえみそ",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "その人の才能や性格にふさわしい地位や仕事を与えること。",
		"answer": "適材適所",
		"answer_opt": "てきざいてきしょ",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "何かをなそうとするときに、自分で努力せずに、他人のことを当てにすること。",
		"answer": "他力本願",
		"answer_opt": "たりきほんがん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "小さな違いがあっても、全体的にみればほぼ同じだということ。",
		"answer": "大同小異",
		"answer_opt": "だいどうしょうい",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "度胸があって、何事にも動じることがないこと。",
		"answer": "大胆不敵",
		"answer_opt": "だいたんふてき",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事に動じず、落ち着き払っている様子。",
		"answer": "泰然自若",
		"answer_opt": "たいぜんじじゃく",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分の実力に見合わない、威勢のいいことやできそうにないことを言うこと。",
		"answer": "大言壮語",
		"answer_opt": "たいげんそうご",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "何らかの行動を起こす時に根拠にする、誰もが正しいと思える理由。",
		"answer": "大義名分",
		"answer_opt": "たいぎめいぶん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事の状況や状態がさまざまに変化すること。",
		"answer": "千変万化",
		"answer_opt": "せんぺんばんか",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "戦うときは、相手より先に攻撃すれば必ず勝てるということ。",
		"answer": "先手必勝",
		"answer_opt": "せんてひっしょう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "今まで聞いたことがないような、驚くべきこと。非常に変わった、めずらしいこと。",
		"answer": "前代未聞",
		"answer_opt": "ぜんだいみもん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "①いまだかつて、だれも成功していないこと。 ②それまで誰も行ったことがないところ。",
		"answer": "前人未到",
		"answer_opt": "ぜんじんみとう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事は種々様々あって違いも色々であるということ。",
		"answer": "千差万別",
		"answer_opt": "せんさばんべつ",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "逃げることのできない、差し迫った立場、場面にあること。",
		"answer": "絶体絶命",
		"answer_opt": "ぜったいぜつめい",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "話し合っても意味がないこと。議論の必要がないこと。",
		"answer": "問答無用",
		"answer_opt": "もんどうむよう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "持ち出しや貸し出しを許さないような、とても貴重な品物。",
		"answer": "門外不出",
		"answer_opt": "もんがいふしゅつ",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "①理屈に合わない言いがかり。 ②とても実現できそうにない、難しい要求。",
		"answer": "無理難題",
		"answer_opt": "むりなんだい",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "話の内容などに、味わいやおもしろみが欠けていること。",
		"answer": "無味乾燥",
		"answer_opt": "むみかんそう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "病気にひとつもかからずに、健康であること。",
		"answer": "無病息災",
		"answer_opt": "むびょうそくさい",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "何かに熱中して、我を忘れて行動すること。",
		"answer": "無我夢中",
		"answer_opt": "むがむちゅう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "飽きっぽくて、何をやっても長続きしない人。",
		"answer": "三日坊主",
		"answer_opt": "みっかぼうず",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "会議などの時に、その場にいる全員の意見が一致すること。",
		"answer": "満場一致",
		"answer_opt": "まんじょういっち",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "大切なこととそうでないことを取り違えること。",
		"answer": "本末転倒",
		"answer_opt": "ほんまつてんとう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事を頼んだり、許してもらったりするために、ひたすら頭を下げること。",
		"answer": "平身低頭",
		"answer_opt": "へいしんていとう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "眠ったり休んだりせずに、物事をやりとげようとすること。",
		"answer": "不眠不休",
		"answer_opt": "ふみんふきゅう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "あれこれ言わずに、やるべきことを黙って実行すること。",
		"answer": "不言実行",
		"answer_opt": "ふげんじっこう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "予想していたこと、計画していたことなどがすべて的中すること。",
		"answer": "百発百中",
		"answer_opt": "ひゃっぱつひゃくちゅう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "うわべだけをきれいに飾った、聞いて心地よいが内容の無い言葉。",
		"answer": "美辞麗句",
		"answer_opt": "びじれいく",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "信じる気持ちと疑う気持ちが半々で、信じきれず判断に迷うこと。",
		"answer": "半信半疑",
		"answer_opt": "はんしんはんぎ",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "生きるか死ぬかの境目にあること。",
		"answer": "半死半生",
		"answer_opt": "はんしはんしょう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事の進み方などが、激しい変化に富んでいること。",
		"answer": "波乱万丈",
		"answer_opt": "はらんばんじょう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "誰からもよく思われたいと思っている人。また、そう思われようと調子よくふるまう人。",
		"answer": "八方美人",
		"answer_opt": "はっぽうびじん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "色々な本を読んでいて、その内容をしっかりと覚えている人。知識の豊富な人。",
		"answer": "博覧強記",
		"answer_opt": "はくらんきょうき",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "表情がやわらいで、にっこりと笑うこと。",
		"answer": "破顔一笑",
		"answer_opt": "はがんいっしょう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "年齢や性別に関係なく、あらゆる人すべてということ。",
		"answer": "老若男女",
		"answer_opt": "ろうにゃくなんにょ",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "話や考え方などの筋道がきちんと通っていること。",
		"answer": "理路整然",
		"answer_opt": "りろせいぜん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "世間で言いふらされている、根拠のない無責任な噂。デマ。",
		"answer": "流言飛語",
		"answer_opt": "りゅうげんひご",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "社会に認められて、名声を得ること。",
		"answer": "立身出世",
		"answer_opt": "りっしんしゅっせ",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人や物が、離れたり集まったりすること。",
		"answer": "離合集散",
		"answer_opt": "りごうしゅうさん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "利益と損害をまとめて強調した言葉。",
		"answer": "利害得失",
		"answer_opt": "りがいとくしつ",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "女性の体形や顔かたちが美しい様子。",
		"answer": "容姿端麗",
		"answer_opt": "ようしたんれい",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "準備や用意が行き届いていて、不備や不足がないこと。",
		"answer": "用意周到",
		"answer_opt": "よういしゅうとう",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "油断していると思わぬ失敗をすることがある。油断してはいけないという戒め。",
		"answer": "油断大敵",
		"answer_opt": "ゆだんたいてき",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "世の中と距離をおいて、自分の思うとおりにのんびりと生活すること。",
		"answer": "悠々自適",
		"answer_opt": "ゆうゆうじてき",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "勇敢で、思いきった行動をすること。",
		"answer": "勇猛果敢",
		"answer_opt": "ゆうもうかかん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "なかなか決心がつかない人。ぐずぐずしていて、決断力のない人。",
		"answer": "優柔不断",
		"answer_opt": "ゆうじゅうふだん",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "世の中にただ一つしかない、かけがえのないもの。",
		"answer": "唯一無二",
		"answer_opt": "ゆいいつむに",
		"category": 5,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "初夢に見ると縁起がいいとされるものを、順に並べた言葉。",
		"answer": "一富士二鷹三茄子",
		"answer_opt": "いちふじにたかさんなすび",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "次から次へと災難がやってくること。",
		"answer": "一難去ってまた一難",
		"answer_opt": "いちなんさってまたいちなん",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ある一つのことを見れば、ほかのすべてのことも推察できる、ということ。",
		"answer": "一事が万事",
		"answer_opt": "いちじがばんじ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "危険な近道を通るより、遠回りでも確実な道を通る方が早く目的地に着く。",
		"answer": "急がば回れ",
		"answer_opt": "いそがばまわれ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "どちらも優れていて、優劣がつけられないこと。",
		"answer": "いずれ菖蒲か杜若",
		"answer_opt": "いずれあやめかかきつばた",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人には立派なことを言っておきながら、自分は、それを実践していないことのたとえ。",
		"answer": "医者の不養生",
		"answer_opt": "いしゃのふようじょう",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "用心を重ねて、物事を慎重に行うことのたとえ。",
		"answer": "石橋をたたいて渡る",
		"answer_opt": "いしばしをたたいてわたる",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "つらくて大変なことでも、辛抱して続ければいつかは成功する。",
		"answer": "石の上にも三年",
		"answer_opt": "いしのうえにもさんねん",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "やる前からあれこれと心配していた物事も、実際にやってみると、思っていたよりもたやすいものだということ。",
		"answer": "案ずるより産むが易し",
		"answer_opt": "あんずるよりうむがやすし",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "争いごとや悪いことが起こった後には、かえって物事がうまくいくこと。",
		"answer": "雨降って地固まる",
		"answer_opt": "あめふってじかたまる",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "二つの物を両方手に入れようとして、どちらも取り逃すこと。欲張りすぎて失敗すること。",
		"answer": "虻蜂取らず",
		"answer_opt": "あぶはちとらず",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "好きになると、相手の欠点までもが長所に見えてしまうということ。",
		"answer": "あばたもえくぼ",
		"answer_opt": "あばたもえくぼ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "目先の問題さえ片付けば、あとはどうなってもかまわない。なるようになれ、という無責任な態度。",
		"answer": "後は野となれ山となれ",
		"answer_opt": "あとはのとなれやまとなれ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "夏の暑さや冬の寒さは、彼岸の頃には和らいで、過ごしやすくなるということ。",
		"answer": "暑さ寒さも彼岸まで",
		"answer_opt": "あつささむさもひがんまで",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ものごとを、二つの立場の両方を満足させられるようにするのは難しい、ということ。",
		"answer": "あちら立てればこちらが立たぬ",
		"answer_opt": "あちらたてればこちらがたたぬ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "占いは当たることも外れることもあるので、結果を気にしすぎてはいけないということ。",
		"answer": "当たるも八卦当たらぬも八卦",
		"answer_opt": "あたるもはっけあたらぬもはっけ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人の心配をするよりも、まずは自分のことをしっかりしなさい、ということ。人の世話を焼きたがる人などに使う。",
		"answer": "頭の上の蠅を追え",
		"answer_opt": "あたまのうえのはえをおえ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "悪事や欠点をすべて隠し通したとおもっていても、実際にはその一部しか隠せていないことのたとえ。",
		"answer": "頭隠して尻隠さず",
		"answer_opt": "あたまかくしてしりかくさず",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "秋のなすは美味しくてもったいないから、 （または、体を冷やす効果があるから） 嫁に食べさせてはいけない。",
		"answer": "秋茄子は嫁に食わすな",
		"answer_opt": "あきなすはよめにくわすな",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "出会いの後には必ず別れがあるので、会うことは分かれることの始まりでもある。人生のむなしさを表した言葉。",
		"answer": "会うは別れの始め",
		"answer_opt": "あうはわかれのはじめ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "怖い人やうるさく注意してくる人がいない間に、のんびりくつろぐこと。",
		"answer": "鬼の居ぬ間に洗濯",
		"answer_opt": "おにのいぬまにせんたく",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "もともと強い存在が、何かを得ることでさらに強力になることのたとえ。",
		"answer": "鬼に金棒",
		"answer_opt": "おににかなぼう",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "意見が分かれていて、なかなかまとまらない相談や会議。",
		"answer": "小田原評定",
		"answer_opt": "おだわらひょうじょう",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "思い上がってわがままに振る舞うものは、いつまでも栄えていることはできずに、勢力も衰えて滅びるということ。",
		"answer": "驕る平家は久しからず",
		"answer_opt": "おごるへいけはひさしからず",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人に知られないところで他人のために努力や苦労をすること。また、そのような人。",
		"answer": "縁の下の力持ち",
		"answer_opt": "えんのしたのちからもち",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "少しの元手や努力で、大きな利益を得ることのたとえ。",
		"answer": "海老で鯛を釣る",
		"answer_opt": "えびでたいをつる",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "意外なところで、昔の恨みを晴らすことのたとえ。",
		"answer": "江戸の敵を長崎で討つ",
		"answer_opt": "えどのかたきをながさきでうつ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "誰かの噂をしていると、その本人が現れることがあるということ。",
		"answer": "噂をすれば影",
		"answer_opt": "うわさをすればかげ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "平凡な親からは平凡な子供しか生まれないことのたとえ。",
		"answer": "瓜の蔓に茄子はならぬ",
		"answer_opt": "うりのつるになすびはならぬ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人の意見や忠告を聞き流してしまい、何とも思わないことのたとえ。",
		"answer": "馬の耳に念仏",
		"answer_opt": "うまのみみにねんぶつ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "カラスが鵜を真似て魚を捕ろうとしても、うまくいかない。身の程をわきまえず、人の真似をして失敗すること。",
		"answer": "鵜の真似をする烏",
		"answer_opt": "うのまねをするからす",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事を順調に進めるためには、時と場合によっては嘘をつくことも必要だということ。",
		"answer": "嘘も方便",
		"answer_opt": "うそもほうべん",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "平気でうそをつくようになると、やがては盗みも平気でするようになる。だから嘘はついてはいけないということ。",
		"answer": "嘘つきは泥棒の始まり",
		"answer_opt": "うそつきはどろぼうのはじまり",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "嘘で言ったはずのことが、たまたま実現してしまうこと。",
		"answer": "嘘から出た誠",
		"answer_opt": "うそからでたまこと",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "家柄の良さなどよりも育った環境のほうが、その人の人間性に大きく影響し、大切だということ。",
		"answer": "氏より育ち",
		"answer_opt": "うじよりそだち",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "思わぬ偶然や他人の誘いで、良い結果を得たり、良いほうへと導かれること。",
		"answer": "牛にひかれて善光寺参り",
		"answer_opt": "うしにひかれてぜんこうじまいり",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "相手が好意を示すのならば、自分もそれに応じて、好意をもって対応しよう、ということ。",
		"answer": "魚心あれば水心",
		"answer_opt": "うおごころあればみずごころ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "口に出して言わない方が、味があるということ。また口に出すと差し障るので言わないほうがいい。",
		"answer": "言わぬが花",
		"answer_opt": "いわぬがはな",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "小さくて弱い者にも相応の意地があるのだから、どんな相手であってもあなどってはいけない、ということ。",
		"answer": "一寸の虫にも五分の魂",
		"answer_opt": "いっすんのむしにもごぶのたましい",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "将来のことは、ちょっとさきのことでも全くわからないということ。",
		"answer": "一寸先は闇",
		"answer_opt": "いっすんさきはやみ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "つまらない、あるいは役に立たない物でも、無いよりはあったほうがましだということのたとえ。",
		"answer": "枯れ木も山の賑わい",
		"answer_opt": "かれきもやまのにぎわい",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "鴨が葱を背負ってきたら、すぐに鴨鍋ができるように、好都合が重なり、さらに都合がいいことのたとえ。",
		"answer": "鴨が葱を背負ってくる",
		"answer_opt": "かもがねぎをしょってくる",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "年長者が身に付けた長年の経験や豊富な知識は大事にするべきだということ。",
		"answer": "亀の甲より年の功",
		"answer_opt": "かめのこうよりとしのこう",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "運は人の力ではどうすることもできないので、焦らずに待っていた方が幸運はやってくるものだということ。",
		"answer": "果報は寝て待て",
		"answer_opt": "かほうはねてまて",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "隠し事はとにかく漏れやすいものだから、注意したほうがいいという戒め。",
		"answer": "壁に耳あり障子に目あり",
		"answer_opt": "かべにみみありしょうじにめあり",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "お金は人から人へと渡っていくので、今は貧しくてもいつかは回ってきたり、入ってきたお金は出ていく物だ。",
		"answer": "金は天下の回りもの",
		"answer_opt": "かねはてんかのまわりもの",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "最終的に勝ったほうが理屈抜きで正義となり、負けたほうがすべて悪いということになるのが世の常だということ。",
		"answer": "勝てば官軍",
		"answer_opt": "かてばかんぐん",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "何かの名人であっても、油断したりして、時には失敗するということ。",
		"answer": "河童の川流れ",
		"answer_opt": "かっぱのかわながれ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "たとえ物事が思い通りにうまくいっても、気を緩めてはいけないということ。",
		"answer": "勝って兜の緒を締めよ",
		"answer_opt": "かってかぶとのおをしめよ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分の利益にならないのに、あえて他人のために危険なことをするたとえ。",
		"answer": "火中の栗を拾う",
		"answer_opt": "かちゅうのくりをひろう",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "風邪を引くと体が弱り、他の病気にかかりやすくなるので、軽く見てはいけないということ。",
		"answer": "風邪は万病の因",
		"answer_opt": "かぜはまんびょうのもと",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ある出来事が巡り巡って思わぬ結果を生じること。また、当てにならないことに期待をすること。",
		"answer": "風が吹けば桶屋が儲かる",
		"answer_opt": "かぜがふけばおけやがもうかる",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "どんな目にあっても、何も感じていないかのように平気でいる様子。",
		"answer": "蛙の面に水",
		"answer_opt": "かえるのつらにみず",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "平凡な親からは平凡な子どもしか生まれないということ。子どもの才能などは、結局は親に似るものだということ。",
		"answer": "蛙の子は蛙",
		"answer_opt": "かえるのこはかえる",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "親の子どもへの愛情を知らないで、子どもは好き勝手にふるまうものだということ。",
		"answer": "親の心子知らず",
		"answer_opt": "おやのこころこしらず",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事を始めようと決心したら、始める日を選ばずに、すぐに始めたほうが良いということ。",
		"answer": "思い立ったが吉日",
		"answer_opt": "おもいたったがきちじつ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "非常に困ったり苦しんだりしている人が、頼りになりそうにないものにもすがろうとすることのたとえ。",
		"answer": "溺れる者は藁をもつかむ",
		"answer_opt": "おぼれるものはわらをもつかむ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事が中途半端で何にも使えず、役に立たないこと。",
		"answer": "帯に短したすきに長し",
		"answer_opt": "おびにみじかしたすきにながし",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "無慈悲で鬼のような人でも、時には同情したり、かわいそうに思ったりして涙をながすことのたとえ。",
		"answer": "鬼の目にも涙",
		"answer_opt": "おにのめにもなみだ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "普段は丈夫で病気にかかりそうにない人が、珍しく病気にかかること。",
		"answer": "鬼の霍乱",
		"answer_opt": "おにのかくらん",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "優れた名人・達人は、道具のよしあしに関係なく立派な仕事をするものだということ。",
		"answer": "弘法筆を選ばず",
		"answer_opt": "こうぼうふでをえらばず",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "どんなに優れた人物でも、失敗することはあるというたとえ。",
		"answer": "弘法にも筆の誤り",
		"answer_opt": "こうぼうにもふでのあやまり",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "うまく世渡りするためには、その土地ごとの習慣に合わせて生活するのがよいということ。",
		"answer": "郷に入っては郷に従え",
		"answer_opt": "ごうにいってはごうにしたがえ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "親のありがたみが解る頃には、すでに亡くなっているものだ。だから、親が元気なうちに孝行したほうが良い。",
		"answer": "孝行のしたい時分に親は無し",
		"answer_opt": "こうこうのしたいじぶんにおやはなし",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "すでにしてしまった失敗を後で後悔しても取り返しがつかない。だから後悔しないように注意しなさい。",
		"answer": "後悔先に立たず",
		"answer_opt": "こうかいさきにたたず",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "月日がたつのがとても速いことのたとえ。また、時間を無駄にしてはいけないという戒め。",
		"answer": "光陰矢のごとし",
		"answer_opt": "こういんやのごとし",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "喧嘩をしたものは、どちらが悪いかに関係なく、どちらも同じように罰を与えるべきだということ。",
		"answer": "喧嘩両成敗",
		"answer_opt": "けんかりょうせいばい",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "犬と猿のように、二者の仲がとても悪いことのたとえ。",
		"answer": "犬猿の仲",
		"answer_opt": "けんえんのなか",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "身につけた技能はいざと言うときに役立つことがある。",
		"answer": "芸は身を助ける",
		"answer_opt": "げいはみをたすける",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "立派な人は、常に慎重に行動して、軽はずみなことはしないものなので、危険なことには初めから近寄らない。",
		"answer": "君子危うきに近寄らず",
		"answer_opt": "くんしあやうきにちかよらず",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "信じていない神様や、あまり付き合いのない人などに、困った時だけ頼ろうとすること。",
		"answer": "苦しい時の神頼み",
		"answer_opt": "くるしいときのかみだのみ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自ら話したことが災いを招くこともあるので、余計な発言は慎んだ方が良い。",
		"answer": "口は災いの元",
		"answer_opt": "ぐちはわざわいのもと",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "価値あるものは多少条件が悪くなってもそれなりの価値はある。",
		"answer": "腐っても鯛",
		"answer_opt": "くさってもたい",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事の些細な事ばかり注意していると全体を見失うということ。",
		"answer": "木を見て森を見ず",
		"answer_opt": "きをみてもりをみず",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "うまくいくかはわからないことでも、思い切って決断を下すことのたとえ。",
		"answer": "清水の舞台から飛び降りる",
		"answer_opt": "きよみずのぶたいからとびおりる",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "まず助からないだろうという危険な状態から何とか助かること。",
		"answer": "九死に一生を得る",
		"answer_opt": "きゅうしにいっしょうをえる",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "鳴いたがために撃たれた雉のように、必要のないことをした結果、災難を招いてしまうこと。",
		"answer": "雉も鳴かずば撃たれまい",
		"answer_opt": "きじもなかずばうたれまい",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "知らないことを聞くことは、その時に恥をかくだけだが、知らないままだと一生恥ずかしい思いをすることになる。",
		"answer": "聞くは一時の恥、聞かぬは一生の恥",
		"answer_opt": "きくはいっときのはじ、きかぬはいっしょうのはじ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人から話に聞いたものを実際に見てみると、聞いていたことと大きく違っていること。",
		"answer": "聞いて極楽見て地獄",
		"answer_opt": "きいてごくらくみてじごく",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "甘やかして育てるよりも、世の中でつらくて苦しい体験をさせたほうが、愛する子どものためになるということ。",
		"answer": "かわいい子には旅をさせよ",
		"answer_opt": "かわいいこにはたびをさせよ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "前触れが大きい割に、大したことのない結果に終わること。",
		"answer": "泰山鳴動して鼠一匹",
		"answer_opt": "たいざんめいどうしてねずみいっぴき",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "些細なことも何らかの因縁によって結ばれているものだ。",
		"answer": "袖振り合うも多生の縁",
		"answer_opt": "そでふりあうもたしょうのえん",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "良いと思ったことは、ためらわずに急いでやるべきだ。",
		"answer": "善は急げ",
		"answer_opt": "ぜんはいそげ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "大人になって大成するような人は、子どもの時から並外れて優れているということ。",
		"answer": "栴檀は双葉より芳し",
		"answer_opt": "せんだんはふたばよりかんばし",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "焦って事に当たると失敗しやすい。",
		"answer": "急いては事を仕損じる",
		"answer_opt": "せいてはことをしそんじる",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "不便な場所でも長く住めば慣れて、良いと思えるようになるということ。",
		"answer": "住めば都",
		"answer_opt": "すめばみやこ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "好きなことには自然とやる気がでてくるから、上手になるということ。",
		"answer": "好きこそものの上手なれ",
		"answer_opt": "すきこそもののじょうずなれ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "知ったら腹が立つようなことでも、知らないままでいれば平気でいられるということ。",
		"answer": "知らぬが仏",
		"answer_opt": "しらぬがほとけ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事に慣れて怠けたりすることのないように、それを始めたときの心構えや決心は忘れずにいるべきだということ。",
		"answer": "初心忘るべからず",
		"answer_opt": "しょしんわするべからず",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人は付き合う友人や周りの環境によって、良くも悪くもなるものだということ。",
		"answer": "朱に交われば赤くなる",
		"answer_opt": "しゅにまじわればあかくなる",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "失敗したとしても、反省して、失敗の原因を改善すれば、成功へとつながる。やがては成功するものだということ。",
		"answer": "失敗は成功の基",
		"answer_opt": "しっぱいはせいこうのもと",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "どんなに親しい仲でも、遠慮がなくなると喧嘩の原因になるから、それなりの礼儀を守って付き合うべきだ。",
		"answer": "親しき仲にも礼儀あり",
		"answer_opt": "したしきなかにもれいぎあり",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "世の中は、お金さえあればなんでも自由にできるということ。",
		"answer": "地獄の沙汰も金次第",
		"answer_opt": "じごくのさたもかねしだい",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "一人ではよい考えが浮かばない凡人でも、三人集まって考えれば、すばらしい知恵が浮かんでくるということ。",
		"answer": "三人寄れば文殊の知恵",
		"answer_opt": "さんにんよればもんじゅのちえ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "体は小さくても、意志が強くて才能もあり、あなどることができない者のたとえ。",
		"answer": "山椒は小粒でもぴりりと辛い",
		"answer_opt": "さんしょうはこつぶでもぴりりとからい",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "余計な災難にあわないために、余計なことには手出ししない方がいい。",
		"answer": "触らぬ神に祟りなし",
		"answer_opt": "さわらぬかみにたたりなし",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "どんなに優れた人物でも、失敗することはあるというたとえ。",
		"answer": "猿も木から落ちる",
		"answer_opt": "さるもきからおちる",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人より先に行動すれば、有利になって相手を制することができるということ。",
		"answer": "先んずれば人を制す",
		"answer_opt": "さきんずればひとをせいす",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "失敗しないように、あらかじめ十分に用心しておくこと。また、そのような用心が大切だというたとえ。",
		"answer": "転ばぬ先の杖",
		"answer_opt": "ころばぬさきのつえ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分の技能は他人にばかり使っていて、自分の事には使われていないことのたとえ。",
		"answer": "紺屋の白袴",
		"answer_opt": "こうやのしろばかま",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "身近なことほど案外気づきにくいものだ。",
		"answer": "灯台下暗し",
		"answer_opt": "とうだいもとくらし",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "天は一人の人間に、たくさんの長所や才能を与えることはないということ。",
		"answer": "天は二物を与えず",
		"answer_opt": "てんはにぶつをあたえず",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "才能があって抜きんでている人や、でしゃばっている人は、嫉妬されたり、憎まれたりするということ。",
		"answer": "出る杭は打たれる",
		"answer_opt": "でるくいはうたれる",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "①考え方の柔軟な若いうちに鍛えておいた方が良い。 ②情熱を持って事に当たれる時期を逃してはいけない。",
		"answer": "鉄は熱いうちに打て",
		"answer_opt": "てつはあついうちにうて",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "本当の目的が全く別のところにあることのたとえ。",
		"answer": "敵は本能寺にあり",
		"answer_opt": "てきはほんのうじにあり",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "寿命が長くて、めでたいことのたとえ。",
		"answer": "鶴は千年、亀は万年",
		"answer_opt": "つるはせんねん、かめはまんねん",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "少しの欠点を直そうとしてやりすぎてしまい、かえって全体をだめにしてしまうこと。",
		"answer": "角を矯めて牛を殺す",
		"answer_opt": "つのをためてうしをころす",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "二つの物が、形は似ていても、比べられないくらいに差があることのたとえ。",
		"answer": "月とすっぽん",
		"answer_opt": "つきとすっぽん",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "うまく話すことも重要だが、それ以上に沈黙していることの方が価値があることもある。",
		"answer": "沈黙は金、雄弁は銀",
		"answer_opt": "ちんもくはきん、ゆうべんはぎん",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "小さなことも継続すれば膨大なものとなる。だから小さなこともおろそかにするべきではない。",
		"answer": "塵も積もれば山となる",
		"answer_opt": "ちりもつもればやまとなる",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "形は似ているが実際は違いすぎて比較にならないこと。つり合いがとれないこと。",
		"answer": "提灯に釣り鐘",
		"answer_opt": "ぢょうちんにつりがね",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "短気を起こすと、いらいらしたり、他人と衝突したりして、損をすることになる。",
		"answer": "短気は損気",
		"answer_opt": "たんきはそんき",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "才能や素質があっても努力なくして真価を発揮することはできない。",
		"answer": "玉磨かざれば光なし",
		"answer_opt": "たまみがかざればひかりなし",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "一人で旅するよりも同行者がいたほうが心強いように、世の中でも互いに助け合い生きることが大切だということ。",
		"answer": "旅は道連れ世は情け",
		"answer_opt": "たびはみちづれよはなさけ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "旅先には自分を知る者もいないので、恥ずかしい行いも平気でしてしまう。",
		"answer": "旅の恥はかき捨て",
		"answer_opt": "たびのはじはかきすて",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "予想もしていなかった幸運が舞い込むことのたとえ。",
		"answer": "棚からぼた餅",
		"answer_opt": "たなからぼたもち",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "辛い蓼を好む虫もいるように、人の好き嫌いはさまざまだということ。",
		"answer": "蓼食う虫も好き好き",
		"answer_opt": "たでくうむしもすきずき",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "立ち去るときの後始末は、見苦しくないようにきちんとするべきだということ。",
		"answer": "立つ鳥跡を濁さず",
		"answer_opt": "たつとりあとをにごさず",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "急ぎの用事があるときには、たとえ親であったとしても、そばで立っている人に頼むべきだ。",
		"answer": "立っているものは親でも使え",
		"answer_opt": "たっているものはおやでもつかえ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ただで物をもらうと、お礼にお金がかかったり、その人に頼みごとをされたりと、かえって高くつくということ。",
		"answer": "ただより高いものはない",
		"answer_opt": "ただよりたかいものはない",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事は、人や本から教わるよりも、体験として実際に経験した方が身につく。",
		"answer": "習うより慣れろ",
		"answer_opt": "ならうよりなれろ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "中途半端な知識・技術はかえって失敗のもとである。",
		"answer": "生兵法は大怪我の元",
		"answer_opt": "なまびょうほうはおおけがのもと",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "普段怠けている者ほど他人が休んでいるときに限って忙しそうにするものだ。",
		"answer": "怠け者の節句働き",
		"answer_opt": "なまけもののせっくばたらき",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "何回失敗してもくじけずに、勇気を出して立ち上がること。",
		"answer": "七転び八起き",
		"answer_opt": "ななころびやおき",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人に親切にすると、巡り巡って自分にいい報いがかえってくるので、自分のためにもなるということ。",
		"answer": "情けは人のためならず",
		"answer_opt": "なさけはひとのためならず",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "どんな人でも、多かれ少なかれ、何か癖をもっているということ。",
		"answer": "なくて七癖",
		"answer_opt": "なくてななくせ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "理屈の通じない者や権力者などには、いくらこちらが正しくても勝てないから、従うしかないということ。",
		"answer": "泣く子と地頭には勝てぬ",
		"answer_opt": "なくことじとうにはかてぬ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "不運なことの上に、さらに不運なことが続けて起こること。",
		"answer": "泣きっ面に蜂",
		"answer_opt": "なきっつらにはち",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "権力のある人や目上の人には、逆らうよりも従ったほうが得だということ。",
		"answer": "長いものには巻かれろ",
		"answer_opt": "ながいものにはまかれろ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "大切なもの、または自分のものになると思ったものを、いきなり横からうばわれること。",
		"answer": "鳶に油揚げをさらわれる",
		"answer_opt": "とびにあぶらあげをさらわれる",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "平凡な親が、才能のある優れた子どもを産むことのたとえ。",
		"answer": "鳶が鷹を生む",
		"answer_opt": "とびがたかをうむ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分から進んで危険を冒し、災難を招くこと。",
		"answer": "飛んで火にいる夏の虫",
		"answer_opt": "とんでひにいるなつのむし",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "どれも似たようなものばかりで、大した違いがないこと。",
		"answer": "どんぐりの背比べ",
		"answer_opt": "どんぐりのせいくらべ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "まだ決まっていないことを当てにして、計画を立てたり、利益を考えたりすること。",
		"answer": "取らぬ狸の皮算用",
		"answer_opt": "とらぬたぬきのかわざんよう",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "他人の物は自分のものよりもよく見えて、うらやましく思う。",
		"answer": "隣の花は赤い",
		"answer_opt": "となりのはなはあかい",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "年寄りが、年齢に合わない無理や無茶をすることのたとえ。",
		"answer": "年寄りの冷や水",
		"answer_opt": "としよりのひやみず",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "その土地によって言葉や習慣は違うものだということ。",
		"answer": "所変われば品変わる",
		"answer_opt": "ところかわればしなかわる",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "時間はお金と同じように貴重なものだから、無駄に使ってはいけない。",
		"answer": "時は金なり",
		"answer_opt": "ときはかねなり",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "いざというとき頼りになるのは、遠くにいる親戚ではなく、日ごろ付き合いのある近所の他人だということ。",
		"answer": "遠い親戚より近くの他人",
		"answer_opt": "とおいしんせきよりちかくのたにん",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "何の効果も反応もないことのたとえ。",
		"answer": "豆腐にかすがい",
		"answer_opt": "とうふにかすがい",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人の本当の性格や実力は、外から見ただけではわからないということ。",
		"answer": "人は見かけによらぬもの",
		"answer_opt": "ひとはみかけによらぬもの",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "他人の行いを見て自分の行いを反省し、悪いところはなおしなさいということ。",
		"answer": "人のふり見てわがふり直せ",
		"answer_opt": "ひとのふりみてわがふりなおせ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "世間でうわさ話が広がることを防ぐことはできないということ。",
		"answer": "人の口には戸が立てられない",
		"answer_opt": "ひとのくちにはとがたてられない",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "世間は忘れやすくどんな噂も長続きはしない。",
		"answer": "人のうわさも七十五日",
		"answer_opt": "ひとのうわさもしちじゅうごにち",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "必要なものを作ろうと工夫することから、発明が生まれるということ。",
		"answer": "必要は発明の母",
		"answer_opt": "ひつようははつめいのはは",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "食事を食べ過ぎずに控えめにしておけば、健康を保てるということ。",
		"answer": "腹八分目に医者いらず",
		"answer_opt": "はらはちぶんめにいしゃいらず",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "早起きをすると、健康に良かったり、仕事がはかどったりと、なにかとよいことがある。",
		"answer": "早起きは三文の徳",
		"answer_opt": "はやおきはさんもんのとく",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "風流を楽しむより実益を取る方が良いというたとえ。見かけよりも実質を取ること。",
		"answer": "花より団子",
		"answer_opt": "はなよりだんご",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "少しも手ごたえがないこと。",
		"answer": "暖簾に腕押し",
		"answer_opt": "のれんにうでおし",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "苦しく辛い出来事も、過ぎ去ってしまえばその苦しさを忘れてしまう。",
		"answer": "喉元過ぎれば熱さを忘れる",
		"answer_opt": "のどもとすぎればあつさをわすれる",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "実力や才能のある者ほど、それをむやみに見せびらかそうとはしない。",
		"answer": "能ある鷹は爪を隠す",
		"answer_opt": "のうあるたかはつめをかくす",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "価値のわからない者に貴重な品を与えても、何の役にも立たないことのたとえ。",
		"answer": "猫に小判",
		"answer_opt": "ねこにこばん",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "油断できない状況。危険な状態。 ",
		"answer": "猫に鰹節",
		"answer_opt": "ねこにかつおぶし",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ほとんど苦労もせずに大もうけすることのたとえ。",
		"answer": "濡れ手で粟",
		"answer_opt": "ぬれてであわ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "手ごたえがなく効果もないこと。",
		"answer": "糠に釘",
		"answer_opt": "ぬかにくぎ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "欲張って一度に二つのことをしようとしても、結局どちらもうまくいかないということ。",
		"answer": "二兎を追うものは一兎をも得ず",
		"answer_opt": "にとをおうものはいっとをもえず",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "時には、戦わずに逃げる方が、結果的に得になるということ。",
		"answer": "逃げるが勝ち",
		"answer_opt": "にげるがかち",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人から嫌われるような人に限って、世間では幅を利かせているものだ。",
		"answer": "憎まれっ子世にはばかる",
		"answer_opt": "にくまれっこよにはばかる",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "もう少しで手に入る、というところで逃がしたものは、実際よりも立派だったように思えるということ。",
		"answer": "逃がした魚は大きい",
		"answer_opt": "にがしたさかなはおおきい",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "思うようにならなくてもどかしいこと。全く、効き目のないこと。",
		"answer": "二階から目薬",
		"answer_opt": "にかいからめぐすり",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "争わず、あえて勝ちを譲ることで、一時的には負けていても、結果的に有利になり、勝ちにつながるということ。",
		"answer": "負けるが勝ち",
		"answer_opt": "まけるがかち",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "結果があるからには必ず原因がある。努力なくしてよい結果は出ないということ。",
		"answer": "まかぬ種は生えぬ",
		"answer_opt": "まかぬたねははえぬ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "苦労したのに成果が出ず、徒労に終わってしまうこと。",
		"answer": "骨折り損のくたびれもうけ",
		"answer_opt": "ほねおりぞんのくたびれもうけ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "どんなに温厚な人でも、何回もひどいことをされると、最後には怒りだすということ。",
		"answer": "仏の顔も三度",
		"answer_opt": "ほとけのかおもさんど",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "苦労して完成させた物事に、一番大事なところが抜けていて、役に立たないこと。",
		"answer": "仏作って魂入れず",
		"answer_opt": "ほとけつくってたましいいれず",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "優れた文章は世の人々を動かし、武力よりも強い力を持つということ。",
		"answer": "ペンは剣よりも強し",
		"answer_opt": "ペンはけんよりもつよし",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "強敵や苦手なものなどの前で、恐ろしさから身がすくみ、動けない様子。",
		"answer": "蛇ににらまれた蛙",
		"answer_opt": "へびににらまれたかえる",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "下手なくせに、そのことをするのが好きで熱中すること。",
		"answer": "下手の横好き",
		"answer_opt": "へたのよこずき",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "良い考えが浮かばないのに長い時間考えるのは、時間の無駄だということ。",
		"answer": "下手の考え休むに似たり",
		"answer_opt": "へたのかんがえやすむににたり",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "何度もあれこれ試してみれば、偶然うまくいくこともあるということ。",
		"answer": "下手な鉄砲も数撃ちゃ当たる",
		"answer_opt": "へたなてっぽうもかずうちゃあたる",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "価値のわからない人に貴重な品を与えても、何の役にも立たないことのたとえ。",
		"answer": "豚に真珠",
		"answer_opt": "ぶたにしんじゅ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "準備を整えて、さかんに誘っているのに、誰もそれに応じようとしないことのたとえ。",
		"answer": "笛吹けども踊らず",
		"answer_opt": "ふえふけどもおどらず",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "夫婦喧嘩の原因は些細なことであったり、一時的なものだから、他人が心配する必要はないということ。",
		"answer": "夫婦喧嘩は犬も食わない",
		"answer_opt": "ふうふげんかはいぬもくわない",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "貧乏な人は生活に追われ、暇がないということ。",
		"answer": "貧乏暇なし",
		"answer_opt": "びんぼうひまなし",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "貧しくなると頭も鈍くなる。",
		"answer": "貧すれば鈍する",
		"answer_opt": "ひんすればどんする",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "思いがけないところから意外なものが出る。冗談が現実となる。",
		"answer": "ひょうたんから駒が出る",
		"answer_opt": "ひょうたんからこまがでる",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "害になることばかりあって、利益になるような良いことが何もないこと。",
		"answer": "百害あって一利なし",
		"answer_opt": "ひゃくがいあっていちりなし",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "噂をされるからには、必ず何かの原因、事実があるだろうということ。",
		"answer": "火のない所に煙は立たぬ",
		"answer_opt": "ひのないところにけむりはたたぬ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "他人を簡単に信用してはいけない。まずは用心しろということ。",
		"answer": "人を見たら泥棒と思え",
		"answer_opt": "ひとをみたらどろぼうとおもえ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "他人に害を与えようとすれば、やがて自分もその報いをうけるということ。",
		"answer": "人を呪わば穴二つ",
		"answer_opt": "ひとをのろわばあなふたつ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "痩せているくせによく食べる人のこと。また、痩せている人には、案外大食いな人が多いということ。",
		"answer": "痩せの大食い",
		"answer_opt": "やせのおおぐい",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "安物は品質の悪いものや使いにくいものが多く、すぐだめになるので、結局は損をしてしまうということ。",
		"answer": "安物買いの銭失い",
		"answer_opt": "やすものかいのぜにうしない",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "常日頃接していることは自然と身につくものだ。",
		"answer": "門前の小僧習わぬ経を読む",
		"answer_opt": "もんぜんのこぞうならわぬきょうをよむ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事を成し遂げるまでには時間がかかるものだということ。",
		"answer": "桃栗三年柿八年",
		"answer_opt": "ももくりさんねんかきはちねん",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "余計な発言で災いを招く。人の悪口を言うと、何となく後味の悪い気持ちになる。",
		"answer": "物言えば唇寒し秋の風",
		"answer_opt": "ものいえばくちびるさむしあきのかぜ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "努力や苦労が無駄になってしまうこと。",
		"answer": "元の木阿弥",
		"answer_opt": "もとのもくあみ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事は専門家に任せるのが一番である。",
		"answer": "餅は餅屋",
		"answer_opt": "もちはもちや",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "感情のこもった目つきは、言葉に出すのと同じくらい気持ちを表すものだ。",
		"answer": "目は口ほどにものを言う",
		"answer_opt": "めはくちほどにものをいう",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分よりも立場が上で、何かとじゃまで目障りな人のたとえ。",
		"answer": "目の上のこぶ",
		"answer_opt": "めのうえのこぶ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分も似たような欠点をもっていることに気づかずに、他人の欠点を笑うことのたとえ。",
		"answer": "目くそ鼻くそを笑う",
		"answer_opt": "めくそはなくそをわらう",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "理屈に反したことが世の中で通用するようになれば、逆に理屈の通った正義は行われなくなるということ。",
		"answer": "無理が通れば道理引っ込む",
		"answer_opt": "むりがとおればどうりひっこむ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "昔身に付けた技量のこと。また、それが年を取ってからも衰えないこと。",
		"answer": "昔取った杵柄",
		"answer_opt": "むかしとったきねづか",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "捨て身の覚悟で物事にあたって、はじめて成し遂げることができるということ。",
		"answer": "身を捨ててこそ浮かぶ瀬もあれ",
		"answer_opt": "みをすててこそうかぶせもあれ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "心の狭い人ほど偉そうにふるまい、優れた人物はむしろ控えめで、素直な態度でいること。",
		"answer": "実るほど頭の下がる稲穂かな",
		"answer_opt": "みのるほどあたまのさがるいなほかな",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "幼いころの性格は、一生変わらないということ。",
		"answer": "三つ子の魂百まで",
		"answer_opt": "みつごのたましいひゃくまで",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分に都合の悪いことや他人の欠点は、見ないふり、聞かないふりをして、余計なことは言わないようにすること。",
		"answer": "見ざる聞かざる言わざる",
		"answer_opt": "みざるきかざるいわざる",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分がしたことが原因で災難にあうこと。",
		"answer": "身から出たさび",
		"answer_opt": "みからでたさび",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "相手を説得しようとしたのにいつの間にか相手に同調してしまう。",
		"answer": "ミイラ取りがミイラになる",
		"answer_opt": "ミイラとりがミイラになる",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "言い方ややり方次第で、物事がうまくいくこともあれば、喧嘩になってしまうこともあるということ。",
		"answer": "丸い卵も切りようで四角",
		"answer_opt": "まるいたまごもきりようでしかく",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "悪い状況でも、あせらずに待っていれば、そのうち良いことがあるということ。",
		"answer": "待てば海路の日和あり",
		"answer_opt": "まてばかいろのひよりあり",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "他の人と仲よくやっていくことが、何よりも大切だということ。",
		"answer": "和をもって貴しとなす",
		"answer_opt": "わをもってとうとしとなす",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "どんな人にも、その人にぴったり合う相手がいるということ。また、そのような人と一緒になればうまくいく。",
		"answer": "破れ鍋に綴じ蓋",
		"answer_opt": "われなべにとじぶた",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "笑いが絶えない家は、自然と幸せが訪れる。また、どんなに辛い時もくじけずに笑っていれば、幸せがやってくる。",
		"answer": "笑う門には福来る",
		"answer_opt": "わらうかどにはふくきたる",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "世間には、思いやりのない冷たい人だけでなく、困った時に助けてくれる親切な人もいるということ。",
		"answer": "渡る世間に鬼はない",
		"answer_opt": "わたるせけんにおにはない",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "若い時に苦労しておくと、その経験が後で役に立つ。だから若い時には進んで苦労したほうがいいということ。",
		"answer": "若い時の苦労は買ってでもせよ",
		"answer_opt": "わかいときのくろうはかってでもせよ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "議論するよりも証拠を示したほうが、物事をすっきり解決することができる。",
		"answer": "論より証拠",
		"answer_opt": "ろんよりしょうこ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "書物をよく読んでいても、本質を理解していない。また、書物から得た知識があっても、実行が伴わない。",
		"answer": "論語読みの論語知らず",
		"answer_opt": "ろんごよみのろんごしらず",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "長い時間と労力をかけて初めて、大きなことを成し遂げることができるということ。",
		"answer": "ローマは一日にしてならず",
		"answer_opt": "ローマはいちにちにしてならず",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "苦労が多いわりに効果が少なくて、報われないこと。",
		"answer": "労多くして功少なし",
		"answer_opt": "ろうおおくしてこうすくなし",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "才能や素質のある人は、どこにいても目立つということ。",
		"answer": "瑠璃も玻璃も照らせば光る",
		"answer_opt": "るりもはりもてらせばひかる",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "気の合う人や似ている人は、自然に集まって仲間になるものだということ。",
		"answer": "類は友を呼ぶ",
		"answer_opt": "るいはともをよぶ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "楽をしていると後で苦労することになり、逆に、苦労をしておくと後で楽ができるということ。",
		"answer": "楽は苦の種、苦は楽の種",
		"answer_opt": "らくはくのたね、くはらくのたね",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "世の中は楽しいことばかりではないので、楽しいことの後には、必ず苦しいことが来るということ。",
		"answer": "楽あれば苦あり",
		"answer_opt": "らくあればくあり",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "将来のことはわからないので、あれこれ言っても仕方ないというたとえ。",
		"answer": "来年のことを言えば鬼が笑う",
		"answer_opt": "らいねんのことをいえばおにがわらう",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "不運なことや災難が、何度も重なって起こることのたとえ。",
		"answer": "弱り目に祟り目",
		"answer_opt": "よわりめにたたりめ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "頼りにする相手を選ぶときには、できるだけ力のある人を選んだ方がいいということ。",
		"answer": "寄らば大樹の陰",
		"answer_opt": "よらばたいじゅのかげ",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分の狭い知識や経験だけで、広い世界や大きな問題についてを判断しようとすること。",
		"answer": "よしの髄から天井をのぞく",
		"answer_opt": "よしのずいからてんじょうをのぞく",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "病気は気持ち次第で、良くも悪くもなるということ。",
		"answer": "病は気から",
		"answer_opt": "やまいはきから",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "余計なことをして、かえって損をしたり、災難にあったりすること。",
		"answer": "藪をつついて蛇を出す",
		"answer_opt": "やぶをつついてへびをだす",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "偶然うまくいった時と同じやり方をしても、いつもうまくいくとは限らないということ。",
		"answer": "柳の下にいつもどじょうはいない",
		"answer_opt": "やなぎのしたにいつもどじょうはいない",
		"category": 3,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物が散らかり、足をおろすすき間もない。",
		"answer": "足の踏み場もない",
		"answer_opt": "あしのふみばもない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "あてもなく気の向くままに歩く。足の力の続く限り歩く。",
		"answer": "足に任せる",
		"answer_opt": "あしにまかせる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "長時間歩いたり立っていたりして、疲れて足がこわばる。",
		"answer": "足が棒になる",
		"answer_opt": "あしがぼうになる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "出費が収入を超え、赤字になる。隠し事がばれる。",
		"answer": "足が出る",
		"answer_opt": "あしがでる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "犯人や逃亡者の身元や行方がわかる。悪事がばれる。",
		"answer": "足が付く",
		"answer_opt": "あしがつく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "なにかに心を奪われ、興奮や緊張で、そわそわし、考えや行動がしっかりしない。",
		"answer": "足が地に着かない",
		"answer_opt": "あしがちにつかない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "疲れ切ってしまい、どうにもならない。",
		"answer": "顎を出す",
		"answer_opt": "あごをだす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "高慢な態度で人を指図する。",
		"answer": "顎で使う",
		"answer_opt": "あごでつかう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "収入がなくなり、生活に困る。",
		"answer": "顎が干上がる",
		"answer_opt": "あごがひあがる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "最終的に。最後には。いろいろした結果。",
		"answer": "挙句の果て",
		"answer_opt": "あげくのはて",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人の小さなミスを目敏く見つけ、必要以上に相手を責める。",
		"answer": "揚げ足を取る",
		"answer_opt": "あげあしをとる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分の地位や権力に甘えて努力をしない。",
		"answer": "胡坐をかく",
		"answer_opt": "あぐらをかく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "全く関わりのない完全な他人。",
		"answer": "赤の他人",
		"answer_opt": "あかのたにん",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "簡単に相手を負かしたり、物事をこなすことができる。",
		"answer": "赤子の手をひねる",
		"answer_opt": "あかごのてをひねる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "すっかり元気がなくなって、しょげてしまう。",
		"answer": "青菜に塩",
		"answer_opt": "あおなにしお",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "二人以上の人が何かしている時、微妙な調子や気持ちが、お互いに一致する。",
		"answer": "阿吽の呼吸",
		"answer_opt": "あうんのこきゅう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人の話や歌などの間に、かけ声などの言葉や動作を差し込み盛り上げる。",
		"answer": "合いの手を入れる",
		"answer_opt": "あいのてをいれる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "相手の話にうなずいて、調子を合わせる。",
		"answer": "相槌を打つ",
		"answer_opt": "あいづちをうつ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "相手の行動や態度等の様子に驚き、あきれ返ってものが言えない。",
		"answer": "開いた口が塞がらない",
		"answer_opt": "あいたくちがふさがらない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "あきれて好意や愛情をすっかりなくし、関わり合いになりたくないと思う。",
		"answer": "愛想を尽かす",
		"answer_opt": "あいそをつかす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "予想できない出来事に出会って、驚きあきれる。",
		"answer": "呆気に取られる",
		"answer_opt": "あっけにとられる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "はっきりと意識していない考えや疑問が浮かび上がる。力や勢力を得て台頭する。",
		"answer": "頭をもたげる",
		"answer_opt": "あたまをもたげる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "興奮した気持ちを落ち着かせ、冷静になる。",
		"answer": "頭を冷やす",
		"answer_opt": "あたまをひやす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "悩み事、心配事などに考えがまとまらず、困り果てる。",
		"answer": "頭を抱える",
		"answer_opt": "あたまをかかえる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "心から尊敬、敬服する。",
		"answer": "頭が下がる",
		"answer_opt": "あたまがさがる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事をすばやく正確に判断できる。",
		"answer": "頭が切れる",
		"answer_opt": "あたまがきれる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "一つの考えにこだわり、融通が利かない。",
		"answer": "頭が固い",
		"answer_opt": "あたまがかたい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "心配事や問題に対し、苦しみ悩んでいる。",
		"answer": "頭が痛い",
		"answer_opt": "あたまがいたい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "引け目を感じて、相手と対等な関係にたつことができない。",
		"answer": "頭が上がらない",
		"answer_opt": "あたまがあがらない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "尊敬する人や恩義を受けた人に対し、その気持ちをわすれない。",
		"answer": "足を向けて寝られない",
		"answer_opt": "あしをむけてねられない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "他人の成功や進歩に不利になるような行動をとる。",
		"answer": "足を引っ張る",
		"answer_opt": "あしをひっぱる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "わざわざ出向く。",
		"answer": "足を運ぶ",
		"answer_opt": "あしをはこぶ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "相手のすきをつき、失敗させる。",
		"answer": "足をすくう",
		"answer_opt": "あしをすくう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "一度、うまくいった事を忘れられず、次も同様に期待する。",
		"answer": "味を占める",
		"answer_opt": "あじをしめる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "災害や事故、ストライキなどによって、交通機関が利用できなくなってしまう。",
		"answer": "足を奪われる",
		"answer_opt": "あしをうばわれる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "悪事をやめ、正しい生活に戻る。仕事をやめる。",
		"answer": "足を洗う",
		"answer_opt": "あしをあらう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分が有利になるように、相手の弱みに付け込む。",
		"answer": "足元を見る",
		"answer_opt": "あしもとをみる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "身近に危険が迫っている。",
		"answer": "足元に火がつく",
		"answer_opt": "あしもとにひがつく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "身近に意外な事が起こる。急に慌てて行動を始める。",
		"answer": "足元から鳥が立つ",
		"answer_opt": "あしもとからとりがたつ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "おもしろ味に欠けて、つまらない。",
		"answer": "味も素っ気もない",
		"answer_opt": "あじもそっけもない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "息を抑えて緊張する。",
		"answer": "息を凝らす",
		"answer_opt": "いきをこらす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "一つのことが長期にわたって持続している。",
		"answer": "息が長い",
		"answer_opt": "いきがながい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "緊張で息苦しくなる。",
		"answer": "息が詰まる",
		"answer_opt": "いきがつまる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ある事のついでに、他のことをして利益を得る。",
		"answer": "行きがけの駄賃",
		"answer_opt": "いきがけのだちん",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "激しく運動し、呼吸がしにくい。息が続かない。物事を持続できなくなり、途中でやめる。",
		"answer": "息が切れる",
		"answer_opt": "いきがきれる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "互いの気持ちや調子がぴったり合う。",
		"answer": "息が合う",
		"answer_opt": "いきがあう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事を素早く行い、他人を出し抜き利益を得るさま。",
		"answer": "生き馬の目を抜く",
		"answer_opt": "いきうまのめをぬく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "思っていた通り、予想した通りに事が運ぶ。",
		"answer": "案の定",
		"answer_opt": "あんのじょう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ひどく驚き慌てる。",
		"answer": "泡を食う",
		"answer_opt": "あわをくう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "申し訳ない気持ちから、相手に会いに行くことができない。",
		"answer": "合わせる顔がない",
		"answer_opt": "あわせるかおがない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "何事にもわざと人に逆らうひねくれ者。",
		"answer": "天の邪鬼",
		"answer_opt": "あまのじゃく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分では、苦労せず、利益を得る。",
		"answer": "甘い汁を吸う",
		"answer_opt": "あまいしるをすう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "過ちや失敗をひどく責め、きびしくしかる。",
		"answer": "油を絞る",
		"answer_opt": "あぶらをしぼる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "仕事中に無駄話をして怠ける。",
		"answer": "油を売る",
		"answer_opt": "あぶらをうる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "調子が良くなり、仕事や勉強がはかどる。",
		"answer": "脂が乗る",
		"answer_opt": "あぶらがのる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "承知した上で危険な手段をとる。",
		"answer": "危ない橋を渡る",
		"answer_opt": "あぶないはしをわたる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事が終わっても、余波が続いて影響が残る。",
		"answer": "後を引く",
		"answer_opt": "あとをひく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "時期に間に合わず、手遅れ。",
		"answer": "後の祭り",
		"answer_opt": "あとのまつり",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "受けた恩を返すどころか、更に迷惑や損害を与えて去り、裏切る。",
		"answer": "後足で砂をかける",
		"answer_opt": "あとあしですなをかける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事が済んだ後でも、すっきりせずに気分が悪い。",
		"answer": "後味が悪い",
		"answer_opt": "あとあじがわるい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "相手の攻撃に反撃し、少しでも仕返しをする。",
		"answer": "一矢報いる",
		"answer_opt": "いっしむくいる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "わずかな乱れもなく整然としている。",
		"answer": "一糸乱れず",
		"answer_opt": "いっしみだれず",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "わずかな時間もなく、余裕がない。",
		"answer": "一刻を争う",
		"answer_opt": "いっこくをあらそう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "誰の援助や指図も受けず、自立した人物。",
		"answer": "一国一城の主",
		"answer_opt": "いっこくいちじょうのあるじ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "すべてが終わる。もはや手遅れである。死んでしまう。",
		"answer": "一巻の終わり",
		"answer_opt": "いっかんのおわり",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "何か言うまでもなく。異議なく。即座に。",
		"answer": "一も二もなく",
		"answer_opt": "いちもにもなく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "何から何まで。すべて。最初から最後まで。",
		"answer": "一から十まで",
		"answer_opt": "いちからじゅうまで",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "結果はわからないが、運を天に任せてやってみる。",
		"answer": "一か八か",
		"answer_opt": "いちかばちか",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "すべてに細かく心配りがなされ、申し分ない。",
		"answer": "至れり尽くせり",
		"answer_opt": "いたれりつくせり",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "経験を重ね、態度や物腰が、役割にしっくり合う。",
		"answer": "板につく",
		"answer_opt": "いたにつく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "同じことを何度も繰り返し、解決しない。",
		"answer": "鼬ごっこ",
		"answer_opt": "いたちごっこ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "二つの方法のどちらをとっても不都合が生じてしまうため、どちらにしたらよいか迷う。",
		"answer": "痛し痒し",
		"answer_opt": "いたしかゆし",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "何もやましい事はないにも関わらず、あれこれと疑いをかけられること。",
		"answer": "痛くもない腹を探られる",
		"answer_opt": "いたくもないはらをさぐられる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "全く苦痛がない。何の影響もない。",
		"answer": "痛くも痒くもない",
		"answer_opt": "いたくもかゆくもない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "どんなに苦労しようとも。何としても。",
		"answer": "石にかじりついても",
		"answer_opt": "いしにかじりついても",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "だめになる寸前の物事が立ち直る。生き返る。",
		"answer": "息を吹き返す",
		"answer_opt": "いきをふきかえす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "運動や興奮で、呼吸が荒くなる。",
		"answer": "息を弾ませる",
		"answer_opt": "いきをはずませる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "驚きで一瞬息をすることも忘れる。",
		"answer": "息を呑む",
		"answer_opt": "いきをのむ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ほっとする。一休みする。",
		"answer": "息をつく",
		"answer_opt": "いきをつく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "呼吸の音を極力抑えじっとしている。",
		"answer": "息を殺す",
		"answer_opt": "いきをころす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分の技術や能力、力量に自信をもっている。",
		"answer": "腕に覚えがある",
		"answer_opt": "うでにおぼえがある",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "腕前が優れている。",
		"answer": "腕が立つ",
		"answer_opt": "うでがたつ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "技術や能力、腕前が上達する。",
		"answer": "腕が上がる",
		"answer_opt": "うでがあがる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "なにかに心を奪われ、本来行うこと以外に夢中になる。",
		"answer": "現を抜かす",
		"answer_opt": "うつつをぬかす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "喜びで舞い上がり我を忘れる。",
		"answer": "有頂天になる",
		"answer_opt": "うちょうてんになる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "地位が低いまま、なかなか出世できない。何事もうまくいかない。",
		"answer": "うだつが上がらない",
		"answer_opt": "うだつがあがらない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "多くの嘘。全くのでたらめ。",
		"answer": "嘘八百",
		"answer_opt": "うそはっぴゃく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "知らないところで悪口を言われる。陰口を叩かれる。",
		"answer": "後ろ指を指される",
		"answer_opt": "うしろゆびをさされる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "未練が残り、なかなか思い切れない。",
		"answer": "後ろ髪を引かれる",
		"answer_opt": "うしろかみをひかれる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "似たような物事が続いて現れる。",
		"answer": "雨後の筍",
		"answer_opt": "うごのたけのこ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "恐怖や不安で動揺し落ち着きがなくなる。逃げ腰になる。",
		"answer": "浮き足立つ",
		"answer_opt": "うきあしだつ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "どんなに優れていると思っても、更に優れたものがある。",
		"answer": "上には上がある",
		"answer_opt": "うえにはうえがある",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "最終宣告をし、あきらめさせる。",
		"answer": "引導を渡す",
		"answer_opt": "いんどうをわたす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "商売でおまけや、割り引きをする。",
		"answer": "色を付ける",
		"answer_opt": "いろをつける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "恐れや驚きで、顔色が悪くなる。青ざめる。",
		"answer": "色を失う",
		"answer_opt": "いろをうしなう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "相手が思ってもいないことをして、驚かせる。",
		"answer": "意表を突く",
		"answer_opt": "いひょうをつく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "焦りや不安で心が落ち着かず、じっとしていられない。",
		"answer": "居ても立っても居られない",
		"answer_opt": "いてもたってもいられない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "うまくだまされる。相手のたくらみに引っかかる。",
		"answer": "一杯食わされる",
		"answer_opt": "いっぱいくわされる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "境界線を引き、区別をはっきりさせる。",
		"answer": "一線を画す",
		"answer_opt": "いっせんをかくす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "従来の考えや意見に、新たに問題を投げかける。",
		"answer": "一石を投じる",
		"answer_opt": "いっせきをとうじる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "何のかかわりもない。",
		"answer": "縁もゆかりもない",
		"answer_opt": "えんもゆかりもない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "気持ちを引き締め、まじめに事にあたる。",
		"answer": "襟を正す",
		"answer_opt": "えりをただす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "計画だけで実際には何の役にも立たない。実現する見込みがない。",
		"answer": "絵に描いた餅",
		"answer_opt": "えにかいたもち",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "得意なことを発揮できる機会が到来し、張り切る。",
		"answer": "得手に帆を揚げる",
		"answer_opt": "えてにほをあげる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "他のことに気を取られ、 、目の前のことに集中できない。",
		"answer": "上の空",
		"answer_opt": "うわのそら",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "顔や姿など容姿がよく似ている。",
		"answer": "瓜二つ",
		"answer_opt": "うりふたつ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "相手の暴言に対し、同様に暴言で返す。",
		"answer": "売り言葉買い言葉",
		"answer_opt": "うりことばかいことば",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "相手の思惑とは反対のことをして、相手を出し抜く。",
		"answer": "裏をかく",
		"answer_opt": "うらをかく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "良い結果を期待して行ったことが、逆に悪い結果になる。",
		"answer": "裏目に出る",
		"answer_opt": "うらめにでる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "文句を言わせず。相手の意見に関わらず。無理やり。",
		"answer": "有無を言わせず",
		"answer_opt": "うむをいわせず",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事の得体が知れず、将来どうなるかわからない。",
		"answer": "海の物とも山の物ともつかない",
		"answer_opt": "うみのものともやまのものともつかない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "互いの心がぴったりと合う。気が合う。",
		"answer": "馬が合う",
		"answer_opt": "うまがあう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "熱心に何かを探しているようす。",
		"answer": "鵜の目鷹の目",
		"answer_opt": "うのめたかのめ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事の内容、真意をよく理解せず、受け入れてしまう。",
		"answer": "鵜呑みにする",
		"answer_opt": "うのみにする",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物価、人気、気温などが急激に上がっていく。",
		"answer": "鰻登り",
		"answer_opt": "うなぎのぼり",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "体が大きいだけで、何の役にも立たない者。",
		"answer": "独活の大木",
		"answer_opt": "うどのたいぼく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "技術や能力を向上させるため努力する。",
		"answer": "腕を磨く",
		"answer_opt": "うでをみがく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "技術や能力を十分に発揮する。",
		"answer": "腕を振るう",
		"answer_opt": "うでをふるう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "すぐに反応する。",
		"answer": "打てば響く",
		"answer_opt": "うてばひびく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自信のある技術や能力を十分に発揮しようと意気込む。",
		"answer": "腕に縒りを掛ける",
		"answer_opt": "うでによりをかける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "親の地位や名声に、子供が恩恵を受ける。",
		"answer": "親の光は七光",
		"answer_opt": "おやのひかりはななひかり",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "経済的に自立できず、親に　頼って生活する。",
		"answer": "親の脛をかじる",
		"answer_opt": "おやのすねをかじる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "責任を果たしほっとする。心配事が解決し安心する。",
		"answer": "重荷を下ろす",
		"answer_opt": "おもにをおろす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "意図したとおり。予想したとおり。たくらみどおり。",
		"answer": "思う壺",
		"answer_opt": "おもうつぼ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分に順番が回ってくる。",
		"answer": "お鉢が回る",
		"answer_opt": "おはちがまわる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "大きな功名、手柄を立てたかのように喜び得意になる。",
		"answer": "鬼の首を取ったよう",
		"answer_opt": "おにのくびをとったよう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "実現性や見通しがはっきりしない未来の事を言う人をからかう言葉。",
		"answer": "鬼が笑う",
		"answer_opt": "おにがわらう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "関係ないように見えるが、実は同類、仲間である。",
		"answer": "同じ穴の狢",
		"answer_opt": "おなじあなのむじな",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人伝いや、噂に聞くほど名高く有名である。",
		"answer": "音に聞く",
		"answer_opt": "おんにきく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "その場しのぎの行動でごまかしたり、取り繕う。",
		"answer": "お茶を濁す",
		"answer_opt": "おちゃをにごす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "先を越される。出遅れる。",
		"answer": "後れを取る",
		"answer_opt": "おくれをとる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事を深く隠し、決して口や態度に出さない。",
		"answer": "おくびにも出さない",
		"answer_opt": "おくびにもださない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "言いたいことをはっきりと言わずに、隠し事をしているような言い回しをして、すっきりしない。",
		"answer": "奥歯に物が挟まる",
		"answer_opt": "おくばにものがはさまる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "失敗や悪い行いを、厳しくとがめない。",
		"answer": "大目に見る",
		"answer_opt": "おおめにみる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "目上の人からひどく叱られる。",
		"answer": "大目玉を食う",
		"answer_opt": "おおめだまをくう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "現実的ではないほど大げさな事を言う。",
		"answer": "大風呂敷を広げる",
		"answer_opt": "おおぶろしきをひろげる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "信頼したものに安心して任せる。",
		"answer": "大船に乗ったよう",
		"answer_opt": "おおぶねにのったよう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "偉そうな言動をする。",
		"answer": "大きな口をきく",
		"answer_opt": "おおきなくちをきく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "分不相応に威張った態度を取る。悪事を働きながら平然としている。",
		"answer": "大きな顔をする",
		"answer_opt": "おおきなかおをする",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "相手の言動と同じ言動で受け答えする。",
		"answer": "おうむ返し",
		"answer_opt": "おうむがえし",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "そこにあった様子などまるでない。何も残っていない。",
		"answer": "影も形もない",
		"answer_opt": "かげもかたちもない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "見える所でも見えない所でも、様々に援助する。",
		"answer": "影になり日向になり",
		"answer_opt": "かげになりひなたになり",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "元気がなく、存在が目立たない。",
		"answer": "影が薄い",
		"answer_opt": "かげがうすい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "姿を見せる。人の家に訪問する。会合などに出席する。",
		"answer": "顔を出す",
		"answer_opt": "かおをだす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "広く世間に知られるように売り込む。",
		"answer": "顔を売る",
		"answer_opt": "かおをうる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "名誉を傷つけ、恥をかかせる。",
		"answer": "顔に泥を塗る",
		"answer_opt": "かおにどろをぬる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "恥ずかしくて顔が赤くなる。",
		"answer": "顔から火が出る",
		"answer_opt": "かおからひがでる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "知り合いが多い。多くの人と付き合いがある。",
		"answer": "顔が広い",
		"answer_opt": "かおがひろい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "世間に対して、面目や体面をうしなう。",
		"answer": "顔がつぶれる",
		"answer_opt": "かおがつぶれる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "世間に対して、面目や体面が保たれる。",
		"answer": "顔が立つ",
		"answer_opt": "かおがたつ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "信用や力があるため、相手に融通してもらえる。",
		"answer": "顔が利く",
		"answer_opt": "かおがきく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "顔が広く知れ渡り、有名になる。",
		"answer": "顔が売れる",
		"answer_opt": "かおがうれる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "相手の表情をみて、気持ちや機嫌を探る。",
		"answer": "顔色をうかがう",
		"answer_opt": "かおいろをうかがう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "こじれた物事を見事に解決する。",
		"answer": "快刀乱麻を断つ",
		"answer_opt": "かいとうらんまをたつ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "跡形もなく、すべて燃え尽きてしまう。",
		"answer": "灰燼に帰す",
		"answer_opt": "かいじんにきす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "日頃から面倒を見ていた人物から裏切られる。",
		"answer": "飼い犬に手を噛まれる",
		"answer_opt": "かいいぬにてをかまれる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "恩人に対し、害を与える。",
		"answer": "恩を仇で返す",
		"answer_opt": "おんをあだでかえす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "恩を施し、そのことをありがたく思わせようとする。",
		"answer": "恩に着せる",
		"answer_opt": "おんにきせる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人が集まり物事をする時に先頭に立ちまとめていく。",
		"answer": "音頭を取る",
		"answer_opt": "おんどをとる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人の人格、技術や物の価値、品質が優れたものと定評があり保証されている。",
		"answer": "折り紙付き",
		"answer_opt": "おりがみつき",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "対立するどちらか一方の味方をする。ひいきする。",
		"answer": "肩を持つ",
		"answer_opt": "かたをもつ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "能力や地位などが同格で対等な位置にある。",
		"answer": "肩を並べる",
		"answer_opt": "かたをならべる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事を終わりにする。決着をつける。",
		"answer": "方を付ける",
		"answer_opt": "かたをつける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "がっかりして気力を失い、肩が垂れ下がる。",
		"answer": "肩を落とす",
		"answer_opt": "かたをおとす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "肩を高く起こして、相手に威圧的な態度をとる。",
		"answer": "肩を怒らす",
		"answer_opt": "かたをいからす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "問い詰めても、なかなか言わないが、意識させずに話させると、うっかり秘密を漏らす。",
		"answer": "語るに落ちる",
		"answer_opt": "かたるにおちる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "世間に対して引け目を感じ、恥ずかしく思う。",
		"answer": "肩身が狭い",
		"answer_opt": "かたみがせまい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "仕事や計画に協力する。多く、悪事について用いられる。",
		"answer": "片棒を担ぐ",
		"answer_opt": "かたぼうをかつぐ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "身の程知らずの相手が、おかしくてたまらない。",
		"answer": "片腹痛い",
		"answer_opt": "かたはらいたい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "責任や負担から解放される。",
		"answer": "肩の荷が下りる",
		"answer_opt": "かたのにがおりる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "決まりきった形式や方法で、独創性がない。",
		"answer": "型にはまる",
		"answer_opt": "かたにはまる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "肩を上下させ、苦しそうな様子で息をする。",
		"answer": "肩で息をする",
		"answer_opt": "かたでいきをする",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "事の成り行きを緊張しながら見守る。",
		"answer": "固唾を呑む",
		"answer_opt": "かたずをのむ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事の処理が終わる。決着がつく。",
		"answer": "方が付く",
		"answer_opt": "かたがつく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "その時々の一定しない気分や加減。",
		"answer": "風の吹き回し",
		"answer_opt": "かぜのふきまわし",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "どこからともなく伝わってくる噂。",
		"answer": "風の便り",
		"answer_opt": "かぜのたより",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分や後援者の権力や地位など、有利な立場を利用し威張る。自分の施した恩を理由に、勝手な行動をとる。",
		"answer": "笠に着る",
		"answer_opt": "かさにきる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "性質や行動が卑劣で仲間として認められない。",
		"answer": "風上にも置けない",
		"answer_opt": "かざかみにもおけない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "身の自由が奪われている。",
		"answer": "籠の鳥",
		"answer_opt": "かごのとり",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "目立っていた物事が姿を隠す。",
		"answer": "影を潜める",
		"answer_opt": "かげをひそめる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "不安や心配で落ち着かない。",
		"answer": "気が気でない",
		"answer_opt": "きがきでない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "細かいところまで注意が行き届く。しゃれている。",
		"answer": "気が利く",
		"answer_opt": "きがきく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "なにかしようにも気が進まず、やる気が出ない。",
		"answer": "気が重い",
		"answer_opt": "きがおもい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "気遣い、遠慮なく心が許せる。",
		"answer": "気が置けない",
		"answer_opt": "きがおけない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "心が移りやすく、関心や興味がすぐに変わる。",
		"answer": "気が多い",
		"answer_opt": "きがおおい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "外見と中身、言葉と行動が一致している。",
		"answer": "看板に偽りなし",
		"answer_opt": "かんばんにいつわりなし",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "我慢の限界を超え、怒りが爆発する。",
		"answer": "堪忍袋の緒が切れる",
		"answer_opt": "かんにんぶくろのおがきれる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "腹立たしく気に入らない。",
		"answer": "癇に障る",
		"answer_opt": "かんにさわる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "全く気にかけない。関心がない。",
		"answer": "眼中にない",
		"answer_opt": "がんちゅうにない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人気がなく、寂れてしまった様子。",
		"answer": "閑古鳥が鳴く",
		"answer_opt": "かんこどりがなく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "衰えたものが再び栄える。",
		"answer": "枯れ木に花",
		"answer_opt": "かれきにはな",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "普段とちがい、おとなしい様子。",
		"answer": "借りてきた猫",
		"answer_opt": "かりてきたねこ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "入浴時間が短時間である。",
		"answer": "烏の行水",
		"answer_opt": "からすのぎょうずい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事に関わることができない。仲間外れ。",
		"answer": "蚊帳の外",
		"answer_opt": "かやのそと",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "言葉巧みに相手に問いかけ、知りたい事を聞き出す。",
		"answer": "鎌を掛ける",
		"answer_opt": "かまをかける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "相手に敵わない事を認め、降参する。",
		"answer": "兜を脱ぐ",
		"answer_opt": "かぶとをぬぐ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "金の力が大きい。",
		"answer": "金が物を言う",
		"answer_opt": "かねがものをいう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "相手に対する言動が原因で関係が悪くなる。",
		"answer": "角が立つ",
		"answer_opt": "かどがたつ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "納得いかない。腑に落ちない。",
		"answer": "合点がいかない",
		"answer_opt": "がてんがいかない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "刺激を与えて、元気づけ、気力を奮い立たせる。",
		"answer": "活を入れる",
		"answer_opt": "かつをいれる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "小さな音でも聞き漏らさぬよう集中して聞こうとする。",
		"answer": "聞き耳を立てる",
		"answer_opt": "ききみみをたてる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自信が持てずに、性格や考えが消極的である。",
		"answer": "気が弱い",
		"answer_opt": "きがよわい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "気持ちが沈み、憂鬱な気分になる。",
		"answer": "気が滅入る",
		"answer_opt": "きがめいる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "その気になる。関心を持つ。",
		"answer": "気が向く",
		"answer_opt": "きがむく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "すぐに怒ったりいらいらする。忍耐強くなく、せっかち。",
		"answer": "気が短い",
		"answer_opt": "きがみじかい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "細かいところまで注意し配慮が行き届く。",
		"answer": "気が回る",
		"answer_opt": "きがまわる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "うしろめたさを感じ、ためらう。",
		"answer": "気が引ける",
		"answer_opt": "きがひける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "何かと先を急ぐ。せっかちである。",
		"answer": "気が早い",
		"answer_opt": "きがはやい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "気持ちが入らずやる気がなくなる。飲み物の風味がなくなる。",
		"answer": "気が抜ける",
		"answer_opt": "きがぬける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "のんびりしていて、焦ったり、いらいらしない。",
		"answer": "気が長い",
		"answer_opt": "きがながい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "関心がない。　　",
		"answer": "気がない",
		"answer_opt": "きがない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "うしろめたい気持ちになる。",
		"answer": "気が咎める",
		"answer_opt": "きがとがめる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "意識が薄れる。物事の規模が膨大で想像がつかない。",
		"answer": "気が遠くなる",
		"answer_opt": "きがとおくなる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分の意見や考えを容易に変えない。勝ち気である。",
		"answer": "気が強い",
		"answer_opt": "きがつよい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "あることがわかる、考えが及ぶ。細かく配慮が行き届く。意識を取り戻す。",
		"answer": "気が付く",
		"answer_opt": "きがつく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "一つのことに気持ちが集中できず、散漫になる。",
		"answer": "気が散る",
		"answer_opt": "きがちる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "小さなことまで気にする。小心者。",
		"answer": "気が小さい",
		"answer_opt": "きがちいさい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "感情が高ぶり、興奮する。",
		"answer": "気が立つ",
		"answer_opt": "きがたつ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "積極的にやりたくない。気乗りしない。",
		"answer": "気が進まない",
		"answer_opt": "きがすすまない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事を始めるのに最も適した時期になる。",
		"answer": "機が熟す",
		"answer_opt": "きがじゅくす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "心に深く刻み、忘れない。",
		"answer": "肝に銘じる",
		"answer_opt": "きもにめいじる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "度胸があり、少々のことでは動じない。",
		"answer": "肝が太い",
		"answer_opt": "きもがふとい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "恐れたり、驚くことなく落ち着いている。",
		"answer": "肝が据わる",
		"answer_opt": "きもがすわる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "細かく丁寧に気が配られている。",
		"answer": "木目が細かい",
		"answer_opt": "きめがこまかい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "周囲に対して面目が立たない。恥ずかしい。",
		"answer": "きまりが悪い",
		"answer_opt": "きまりがわるい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "攻撃の意思を持って襲い掛かる。",
		"answer": "牙を剥く",
		"answer_opt": "きばをむく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "贈り物の値段や量はささやかだが、心が込められている。",
		"answer": "気は心",
		"answer_opt": "きはこころ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "今着ている服以外には何も持っていない。",
		"answer": "着の身着のまま",
		"answer_opt": "きのみきのまま",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "いろいろと心配して思い悩む。",
		"answer": "気に病む",
		"answer_opt": "きにやむ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "嫌だと感じる。不満に思う。",
		"answer": "気に食わない",
		"answer_opt": "きにくわない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "心に留め、心配する。",
		"answer": "気に掛ける",
		"answer_opt": "きにかける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "好きになる。良いと感じる。",
		"answer": "気に入る",
		"answer_opt": "きにいる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事が計画通りに進むようになる。",
		"answer": "軌道に乗る",
		"answer_opt": "きどうにのる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "冷たく無愛想な態度を取る。",
		"answer": "木で鼻を括る",
		"answer_opt": "きではなをくくる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "意外な事が起こりわけがわからず茫然とする。",
		"answer": "狐につままれる",
		"answer_opt": "きつねにつままれる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "相手より先に行動を起こし、相手を翻弄する。",
		"answer": "機先を制する",
		"answer_opt": "きせんをせいする",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "家や故郷に早く帰りたいという気持ちがとても強い。",
		"answer": "帰心矢のごとし",
		"answer_opt": "きしんやのごとし",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "頭の中で考えただけで、実際には何の役にも立たない理論や計画。",
		"answer": "机上の空論",
		"answer_opt": "きじょうのくうろん",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人の気分を良くしようと働きかける。",
		"answer": "機嫌を取る",
		"answer_opt": "きげんをとる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "相手の意見や忠告などを聞く気がない。",
		"answer": "聞く耳を持たない",
		"answer_opt": "きくみみをもたない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "言ってはいけないことをついうっかり話してしまう。",
		"answer": "口が滑る",
		"answer_opt": "くちがすべる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "秘密などを軽々しく話してしまう。",
		"answer": "口が軽い",
		"answer_opt": "くちがかるい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "秘密を軽々しく他に漏らさない。",
		"answer": "口が堅い",
		"answer_opt": "くちがかたい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "口数が少ない。無口。言いたくない。",
		"answer": "口が重い",
		"answer_opt": "くちがおもい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "あらゆる方法を用いて、隅々まで捜す。",
		"answer": "草の根を分けて捜す",
		"answer_opt": "くさのねをわけてさがす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "都合の悪いことを一時的に隠し、ごまかす。",
		"answer": "臭い物に蓋をする",
		"answer_opt": "くさいものにふたをする",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "あとで言い逃れや間違いのないように念をおす。",
		"answer": "釘を刺す",
		"answer_opt": "くぎをさす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "相手を倒すか、こちらが倒されるか際どい命がけの勝負。",
		"answer": "食うか食われるか",
		"answer_opt": "くうかくわれるか",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "相手を信用し、警戒心や緊張を解いて油断する。",
		"answer": "気を許す",
		"answer_opt": "きをゆるす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "あれこれと心配して、やきもきする。",
		"answer": "気を揉む",
		"answer_opt": "きをもむ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "必要以上に考えすぎて、余計な憶測、邪推をする。",
		"answer": "気を回す",
		"answer_opt": "きをまわす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "良い方向に進めるように気分、心を入れ替える。",
		"answer": "気を取り直す",
		"answer_opt": "きをとりなおす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "注意を奪われる。",
		"answer": "気を取られる",
		"answer_opt": "きをとられる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "様々な事に注意をはらい、配慮する。",
		"answer": "気を配る",
		"answer_opt": "きをくばる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "失望して元気をなくす。",
		"answer": "気を落とす",
		"answer_opt": "きをおとす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "文字には書かれていない、筆者の真意、意図を読み取る。",
		"answer": "行間を読む",
		"answer_opt": "ぎょうかんをよむ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "厳しく叱り、こらしめる。",
		"answer": "灸を据える",
		"answer_opt": "きゅうをすえる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "世間の注目を集める。",
		"answer": "脚光を浴びる",
		"answer_opt": "きゃっこうをあびる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "恐ろしい事態に驚き、ひやりとする。",
		"answer": "肝を冷やす",
		"answer_opt": "きもをひやす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "とても驚く。",
		"answer": "肝をつぶす",
		"answer_opt": "きもをつぶす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "多数の中で特別に優れている。",
		"answer": "群を抜く",
		"answer_opt": "ぐんをぬく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "勝利が決定する。",
		"answer": "軍配が上がる",
		"answer_opt": "ぐんばいがあがる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "期待して待ち望む。",
		"answer": "首を長くする",
		"answer_opt": "くびをながくする",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "解雇する。仕事をやめさせる。",
		"answer": "首を切る",
		"answer_opt": "くびをきる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "不思議や疑問に思う。",
		"answer": "首を傾げる",
		"answer_opt": "くびをかしげる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "解雇され、職を失う。",
		"answer": "首になる",
		"answer_opt": "くびになる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "借金などでお金がなくなり、どうしようもない。",
		"answer": "首が回らない",
		"answer_opt": "くびがまわらない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "苦し紛れに考え出した方法。",
		"answer": "苦肉の策",
		"answer_opt": "くにくのさく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "白状する。",
		"answer": "口を割る",
		"answer_opt": "くちをわる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "他人の会話に割り込んで話す。",
		"answer": "口を挟む",
		"answer_opt": "くちをはさむ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "悪事を働きながら、無関係を装う。知っているのに知らないふりをする。",
		"answer": "口を拭う",
		"answer_opt": "ぐちをぬぐう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "唇を突出し、不満を表情にだす。",
		"answer": "口を尖らせる",
		"answer_opt": "ぐちをとがらせる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "口を閉ざし話をやめる。",
		"answer": "口をつぐむ",
		"answer_opt": "くちをつぐむ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "何度も繰り返し忠告する。",
		"answer": "口を酸っぱくする",
		"answer_opt": "ぐちをすっぱくする",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "話をする。仲を取り持つ。",
		"answer": "口を利く",
		"answer_opt": "くちをきく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "話すことも、することも非常に長けている。",
		"answer": "口も八丁手も八丁",
		"answer_opt": "ぐちもはっちょうてもはっちょう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "一番先に行動し、きっかけを作る。",
		"answer": "口火を切る",
		"answer_opt": "くちびをきる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "幼く、未熟で経験が足りない。",
		"answer": "くちばしが黄色い",
		"answer_opt": "くちばしがきいろい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "言葉巧みにおだてられ、だまされる。",
		"answer": "口車に乗る",
		"answer_opt": "くちぐるまにのる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "何を言われても、勝手な理屈を並べて言い返す。",
		"answer": "口が減らない",
		"answer_opt": "くちがへらない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "失敗してもそこから、何かを見つけ出すほど欲深い。",
		"answer": "転んでもただでは起きない",
		"answer_opt": "ころんでもただではおきない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "聞くつもりもないが、ちらりと聞く。",
		"answer": "小耳に挟む",
		"answer_opt": "こみみにはさむ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "気に入られるようにとへつらい機嫌を取ったり、お世辞を言う。",
		"answer": "胡麻を擂る",
		"answer_opt": "ごまをする",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "はっきりと言わずにあいまいな言い回しをする。",
		"answer": "言葉を濁す",
		"answer_opt": "ことばをにごす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "驚きや恐怖で立てなくなる。",
		"answer": "腰を抜かす",
		"answer_opt": "こしをぬかす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "落ち着いて物事に取り掛かる。ある場所に落ち着く。",
		"answer": "腰を据える",
		"answer_opt": "こしをすえる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "途中で邪魔をする。",
		"answer": "腰を折る",
		"answer_opt": "こしをおる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人に対して、へりくだって控えめな態度でいる。",
		"answer": "腰が低い",
		"answer_opt": "こしがひくい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "気が強く、あきらめない。粘り気や弾力がある。",
		"answer": "腰が強い",
		"answer_opt": "こしがつよい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "かわいそうと思いながらも、その人のために厳しくする。",
		"answer": "心を鬼にする",
		"answer_opt": "こころをおににする",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "あるものに強く魅力を感じたり感銘を受け、夢中になる。",
		"answer": "心を奪われる",
		"answer_opt": "こころをうばわれる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "うれしくて気持ちがうきうきする。",
		"answer": "心が弾む",
		"answer_opt": "こころがはずむ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "互いの気持ちが通じ合う。",
		"answer": "心が通う",
		"answer_opt": "こころがかよう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "思うように物事が進まず、腹を立てる。",
		"answer": "業を煮やす",
		"answer_opt": "ごうをにやす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "二つを比べても差がなく、優劣がつけられない。",
		"answer": "甲乙付け難し",
		"answer_opt": "こうおつつけがたし",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "決着をつけ、終わりにする。",
		"answer": "けりを付ける",
		"answer_opt": "けりをつける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "相手の知らないことや、大げさなことを言い立てて、相手を惑わせたり、ごまかす。",
		"answer": "煙に巻く",
		"answer_opt": "けむりにまく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事の処理法や責任の一切をすべて他人任せにする。",
		"answer": "下駄を預ける",
		"answer_opt": "げたをあずける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "失敗や過失と思ったことが、思いがけず良い結果を生む。",
		"answer": "怪我の功名",
		"answer_opt": "けがのこうみょう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "工夫もなく、おもしろみに欠ける。",
		"answer": "芸がない",
		"answer_opt": "げいがない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "思いの外に知識や能力が高く、油断ならない。",
		"answer": "隅に置けない",
		"answer_opt": "すみにおけない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "経済的に自立できず、親に頼って生活する。 「親の脛をかじる」 と同意。",
		"answer": "脛をかじる",
		"answer_opt": "すねをかじる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "とても少ない。ごくわずか。",
		"answer": "雀の涙",
		"answer_opt": "すずめのなみだ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "冷たく、悪意や憎しみのこもった目で見る。",
		"answer": "白い目で見る",
		"answer_opt": "しろいめでみる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "差し迫った事態となり、追い詰められる。",
		"answer": "尻に火がつく",
		"answer_opt": "しりにひがつく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "気軽に物事に取り掛かる。軽はずみ。",
		"answer": "尻が軽い",
		"answer_opt": "しりがかるい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "めんどうくさがって、なかなか動こうとしない。",
		"answer": "尻が重い",
		"answer_opt": "しりがおもい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "他人につられて、考えなしに調子に乗って真似をする。",
		"answer": "尻馬に乗る",
		"answer_opt": "しりうまにのる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "本当は知っているのに知らばくれる。",
		"answer": "白を切る",
		"answer_opt": "しらをきる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "数ある中から、特に選ばれる。",
		"answer": "白羽の矢が立つ",
		"answer_opt": "しらはのやがたつ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "長く待たされ、我慢ができなくなる。",
		"answer": "しびれを切らす",
		"answer_opt": "しびれをきらす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "力を出し切って激しく戦う。",
		"answer": "しのぎを削る",
		"answer_opt": "しのぎをけずる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "隠しごとがばれる。正体を現す。",
		"answer": "尻尾を出す",
		"answer_opt": "しっぽをだす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "十本の指では数えられない数。",
		"answer": "十指に余る",
		"answer_opt": "じっしにあまる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "言い終えたすぐ後。",
		"answer": "舌の根の乾かぬうち",
		"answer_opt": "したのねのかわかぬうち",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "不義理な事をしてしまった相手の家に行きにくい。",
		"answer": "敷居が高い",
		"answer_opt": "しきいがたかい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "全く問題にしない。無視する。",
		"answer": "歯牙にも掛けない",
		"answer_opt": "しがにもかけない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "いくら考えても考えが定まらず、思い悩む。",
		"answer": "思案に暮れる",
		"answer_opt": "しあんにくれる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "もうどうにもならないと見込みあきらめる。",
		"answer": "さじを投げる",
		"answer_opt": "さじをなげる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "見かけはよいが、基礎がなっておらず、すぐに壊れてしまうような計画。",
		"answer": "砂上の楼閣",
		"answer_opt": "さじょうのろうかく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "面倒臭がって、ほんのちょっとしたこともしない。",
		"answer": "縦の物を横にもしない",
		"answer_opt": "たてのものをよこにもしない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ある物事を材料に、言い訳をしたり言いがかりをつける。",
		"answer": "盾にとる",
		"answer_opt": "たてにとる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "すらすらとよどみなく話す様子。",
		"answer": "立て板に水",
		"answer_opt": "たていたにみず",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "勝手なことをしないように、他人の行動などを制限する。",
		"answer": "手綱を締める",
		"answer_opt": "たづなをしめる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "立場を失い、面目が立たない。",
		"answer": "立つ瀬がない",
		"answer_opt": "たつせがない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "相手の実力に遠く及ばず、戦っても相手にならない。",
		"answer": "太刀打ちできない",
		"answer_opt": "たちうちできない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "どんなものでも細かく調べると、欠点や弱点が見つかる。",
		"answer": "叩けばほこりが出る",
		"answer_opt": "たたけばほこりがでる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "気性がまっすぐで、さっぱりとした性格。",
		"answer": "竹を割ったよう",
		"answer_opt": "たけをわったよう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "大した程度ではないと予測し見くびる。",
		"answer": "高を括る",
		"answer_opt": "たかをくくる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "役に立つ能力や物を持っていながら使わずにいる。",
		"answer": "宝の持ち腐れ",
		"answer_opt": "たからのもちぐされ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "第三者の立場で遠くから安全に眺める。",
		"answer": "高みの見物",
		"answer_opt": "たかみのけんぶつ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "相手を威圧し一方的に押し付けるような態度を取る。",
		"answer": "高飛車に出る",
		"answer_opt": "たかびしゃにでる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ただ見ているだけで、手に入れることができずあこがれるだけの存在。",
		"answer": "高嶺の花",
		"answer_opt": "たかねのはな",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "緊張が緩み、まとまりややる気がなくなる。",
		"answer": "たがが緩む",
		"answer_opt": "たががゆるむ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "程度の差はあっても。多かれ少なかれ。",
		"answer": "大なり小なり",
		"answer_opt": "だいなりしょうなり",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人や物などの評価が確実であると保証する。",
		"answer": "太鼓判を捺す",
		"answer_opt": "たいこばんをおす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "他人にとっては重大な問題だが、自分には関係がないため何の苦痛もない。",
		"answer": "対岸の火事",
		"answer_opt": "たいがんのかじ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ある物事や人物を議論、批評、考察の対象として取り上げる。",
		"answer": "俎上に載せる",
		"answer_opt": "そじょうにのせる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "進んで他人の手助けをする。",
		"answer": "世話を焼く",
		"answer_opt": "せわをやく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "大きな事をするときには小さなことは犠牲にしても仕方がない。",
		"answer": "背に腹は代えられない",
		"answer_opt": "せにはらはかえられない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ごくわずか、非常に少ないことの例え。",
		"answer": "爪の垢ほど",
		"answer_opt": "つめのあかほど",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "とても貧しい。ひどくけち。",
		"answer": "爪に火をともす",
		"answer_opt": "づめにひをともす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "気分を害して、ひねくれた態度を取る。",
		"answer": "旋毛を曲げる",
		"answer_opt": "つむじをまげる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "その場限りの間に合わせで知識や技術を習い覚える。",
		"answer": "付け焼刃",
		"answer_opt": "つけやきば",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "不必要なこと。無駄なこと。",
		"answer": "月夜に提灯",
		"answer_opt": "つきよにちょうちん",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "興奮して気持ちが高まり、活力がでる。",
		"answer": "血沸き肉躍る",
		"answer_opt": "ちわきにくおどる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "蛇のように長く続く列。",
		"answer": "長蛇の列",
		"answer_opt": "ちょうだのれつ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "途中で邪魔をしたり、冷やかす。",
		"answer": "茶々を入れる",
		"answer_opt": "ちゃちゃをいれる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "思いやりや優しさなど人間的な感情がなく、冷酷。",
		"answer": "血も涙もない",
		"answer_opt": "ちもなみだもない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "目を血走らせ、冷静さを失うほど必死になる。",
		"answer": "血眼になる",
		"answer_opt": "ちまなこになる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "興奮して、じっとしていられなくなる。感情が高ぶる。",
		"answer": "血が騒ぐ",
		"answer_opt": "ちがさわぐ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "思いやりや気遣いがあり、人間らしい温かさを感じる。",
		"answer": "血が通う",
		"answer_opt": "ちがかよう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "何かあれば連絡があるはずなので、何の連絡もないのは、何事もない証拠である。",
		"answer": "便りのないのは良い便り",
		"answer_opt": "だよりのないのはよいたより",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "共に行動してきた者と別れる、関係を断つ。",
		"answer": "袂を分かつ",
		"answer_opt": "たもとをわかつ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "間違いないと思われる事柄について、確認して更に確実にする。",
		"answer": "駄目を押す",
		"answer_opt": "だめをおす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "頼りにしている人や物。",
		"answer": "頼みの綱",
		"answer_opt": "たのみのつな",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事の原因、元凶を作る。",
		"answer": "種をまく",
		"answer_opt": "たねをまく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "都合の悪い時などに寝たふりをする。",
		"answer": "狸寝入り",
		"answer_opt": "たぬきねいり",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "血のつながりなどはなく、偶然顔つきが似ている。",
		"answer": "他人の空似",
		"answer_opt": "たにんのそらに",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分に不都合なことは先送りにして触れずにおく。",
		"answer": "棚に上げる",
		"answer_opt": "たなにあげる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分の心中にある計画などを明かす。又、技術、腕前を相手に見せる。",
		"answer": "手の内を見せる",
		"answer_opt": "てのうちをみせる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "すぐ目の前にあるかのように実感を持って見えたり聞こえたりする。",
		"answer": "手に取るように",
		"answer_opt": "てにとるように",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "他のことに気を取られて、すべきことに集中できない。",
		"answer": "手に付かない",
		"answer_opt": "てにつかない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分の能力を超えていて、どうにもならない。",
		"answer": "手に余る",
		"answer_opt": "てにあまる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "危険な場面や切迫した状況に成り行きがどうなるのかはらはらする。",
		"answer": "手に汗握る",
		"answer_opt": "てにあせにぎる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人を自分の思い通りに操る。",
		"answer": "手玉に取る",
		"answer_opt": "てだまにとる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分で直接世話をし、大切に育てる。",
		"answer": "手塩にかける",
		"answer_opt": "てしおにかける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "何があってもその場から動かない。何事にも動じない強い信念。",
		"answer": "梃子でも動かない",
		"answer_opt": "てこでもうごかない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "寛大な気持ちで、手加減をする。",
		"answer": "手心を加える",
		"answer_opt": "てごころをくわえる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "十分に用意をして敵を待ち受ける。",
		"answer": "手ぐすねを引く",
		"answer_opt": "てぐすねをひく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事をてきぱきと的確に処理する。すぐに暴力をふるう。",
		"answer": "手が早い",
		"answer_opt": "てがはやい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分の能力でどうにかなる。もう少しである段階に到達する。細かく配慮がなされている。",
		"answer": "手が届く",
		"answer_opt": "てがとどく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分の能力ではどうすることもできない。",
		"answer": "手が出ない",
		"answer_opt": "てがでない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "処置のしようがない。",
		"answer": "手が付けられない",
		"answer_opt": "てがつけられない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "技術が優れ、複雑できめ細かい細工。また、複雑な物事。",
		"answer": "手が込む",
		"answer_opt": "てがこむ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "世話がやける。手間がかかる。",
		"answer": "手が掛かる",
		"answer_opt": "てがかかる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "仕事が一段落し、時間ができる。",
		"answer": "手が空く",
		"answer_opt": "てがあく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "多くの意見をおさえつけ、否応なしに従わせる権力者の一言。",
		"answer": "鶴の一声",
		"answer_opt": "つるのひとこえ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ずうずうしく、厚かましい上に、それを恥とも思わない。",
		"answer": "面の皮が厚い",
		"answer_opt": "つらのかわがあつい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "優れた人物の事を少しでも見習おうとする気持ち。",
		"answer": "爪の垢を煎じて飲む",
		"answer_opt": "つめのあかをせんじてのむ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "うまく扱えずに困る。てこずる。持て余す。",
		"answer": "手を焼く",
		"answer_opt": "てをやく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ひそかに手段をめぐらし働きかけて、必要な準備をする。",
		"answer": "手を回す",
		"answer_opt": "てをまわす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分が関わる範囲を広げる。事業を拡大する。",
		"answer": "手を広げる",
		"answer_opt": "てをひろげる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "これまでの関係を断ち切って退く。手を取って導く。",
		"answer": "手を引く",
		"answer_opt": "てをひく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "手間を省き、いい加減な仕事をする。",
		"answer": "手を抜く",
		"answer_opt": "てをぬく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "仲直りをする。協力し合い事を行う。",
		"answer": "手を握る",
		"answer_opt": "てをにぎる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "あらゆる方法、手段を使い、物事を実現、解決しようとする。",
		"answer": "手を尽くす",
		"answer_opt": "てをつくす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自ら進んで関与する。暴力を振るう。人の物を盗む。",
		"answer": "手を出す",
		"answer_opt": "てをだす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "新たに物事を始める。新たな関係を持ち始める。",
		"answer": "手を染める",
		"answer_opt": "てをそめる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自ら直接物事を行う。",
		"answer": "手を下す",
		"answer_opt": "てをくだす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "関係を断ち切る。縁を切る。",
		"answer": "手を切る",
		"answer_opt": "てをきる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "手伝ってもらう。協力を仰ぐ。",
		"answer": "手を借りる",
		"answer_opt": "てをかりる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "様々に手段、方法を変えて試してみる。",
		"answer": "手を変え品を変え",
		"answer_opt": "てをかえしなをかえ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "取引や交渉をまとめる。将来を予測し対策する。",
		"answer": "手を打つ",
		"answer_opt": "てをうつ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "より良い状態にするために補ったり、修正する。",
		"answer": "手を入れる",
		"answer_opt": "てをいれる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "降参する。手に余り投げ出す。殴ろうと手を振り上げる。",
		"answer": "手を上げる",
		"answer_opt": "てをあげる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分の能力を生かす場がない。",
		"answer": "出る幕がない",
		"answer_opt": "でるまくがない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "力が及ばず、自分ではどうすることもできない。",
		"answer": "手も足も出ない",
		"answer_opt": "てもあしもでない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "話すことも、することも非常に長けている。 「口も八丁手も八丁」 と同意。",
		"answer": "手八丁口八丁",
		"answer_opt": "てはっちょうくちはっちょう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人に対する態度を急に変える。",
		"answer": "手の平を返す",
		"answer_opt": "てのひらをかえす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "機会をつかみ物事がうまく進み、勢いにのる。",
		"answer": "流れに掉さす",
		"answer_opt": "ながれにさおさす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "現状だけではなく、将来も見通し、気長に見守る。",
		"answer": "長い目で見る",
		"answer_opt": "ながいめでみる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "実際にないものは、どうにもならない。",
		"answer": "ない袖は振れない",
		"answer_opt": "ないそではふれない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "急な物事を大急ぎであわてて行う様子。",
		"answer": "取るものも取り敢えず",
		"answer_opt": "とるものもとりあえず",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "頼りにしても、全く相手にしてもらえず話もできない。",
		"answer": "取り付く島もない",
		"answer_opt": "とりつくしまもない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "大事にして手元に置き、手放さないもの。",
		"answer": "虎の子",
		"answer_opt": "とらのこ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "方法や手段をつくしたがうまくいかず、どうしたらよいかわからない。",
		"answer": "途方に暮れる",
		"answer_opt": "とほうにくれる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "勢いがとても盛んな様子。",
		"answer": "飛ぶ鳥を落とす勢い",
		"answer_opt": "とぶとりをおとすいきおい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "結局のところ。",
		"answer": "とどのつまり",
		"answer_opt": "とどのつまり",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "決断をしなければならない最後の場面。",
		"answer": "土壇場",
		"answer_opt": "どたんば",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "年齢にふさわしくない事をする。",
		"answer": "年甲斐もなく",
		"answer_opt": "としがいもなく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "悪を始末するために、別の悪を用いる。",
		"answer": "毒を以て毒を制す",
		"answer_opt": "どくをもってどくをせいす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "一度、悪事に手を染めてしまったからにはとことん悪事を重ねる。",
		"answer": "毒を食らわば皿まで",
		"answer_opt": "どくをくらわばさらまで",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "害はないが、役にも立たないどうでもよい物。",
		"answer": "毒にも薬にもならない",
		"answer_opt": "どくにもくすりにもならない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "その一人だけが思うままに活躍できる場面。",
		"answer": "独壇場",
		"answer_opt": "どくだんじょう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "相手を心から驚かせる。",
		"answer": "度肝を抜く",
		"answer_opt": "どぎもをぬく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "最も勢いのある時期、最も危険な時期が過ぎる。",
		"answer": "峠を越す",
		"answer_opt": "とうげをこす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "二つの物の優劣などを比較する。対立する二つのどちらを選んでも損の無いように両者と関係を付ける。",
		"answer": "天秤に掛ける",
		"answer_opt": "てんびんにかける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "いい気になってうぬぼれる。",
		"answer": "天狗になる",
		"answer_opt": "てんぐになる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "いざという時に使う、最後の手段。切り札。",
		"answer": "伝家の宝刀",
		"answer_opt": "でんかのほうとう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "苦しさに耐え切れず、弱音を吐く。降参する。",
		"answer": "音を上げる",
		"answer_opt": "ねをあげる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "全く根拠がない。でたらめ。",
		"answer": "根も葉もない",
		"answer_opt": "ねもはもない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "思いがけない出来事や、不意な知らせに驚く。",
		"answer": "寝耳に水",
		"answer_opt": "ねみみにみず",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "せっかく収まった物事に余計な手出しをして、まためんどう起こす。",
		"answer": "寝た子を起こす",
		"answer_opt": "ねたこをおこす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "本性を隠し、おとなしそうに振る舞う。",
		"answer": "猫を被る",
		"answer_opt": "ねこをかぶる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "だれもかれも。なにもかも。",
		"answer": "猫も杓子も",
		"answer_opt": "ねこもしゃくしも",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "非常に狭いこと。",
		"answer": "猫の額",
		"answer_opt": "ねこのひたい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "非常に忙しく、例えだれでも人手が欲しい様子。",
		"answer": "猫の手も借りたい",
		"answer_opt": "ねこのてもかりたい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "身に覚えのない、無実の罪を負わされる。",
		"answer": "濡れ衣を着せられる",
		"answer_opt": "ぬれきぬをきせられる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "一度喜んだ後に、当てが外れてがっかりする。",
		"answer": "糠喜び",
		"answer_opt": "ぬかよろこび",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "前の人と同じ失敗を繰り返してしまう。",
		"answer": "二の舞を演じる",
		"answer_opt": "にのまいをえんじる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "決心がつかず、ためらい、しりごみする。",
		"answer": "二の足を踏む",
		"answer_opt": "にのあしをふむ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "同じ人が両立しないような二つの職業を兼ねる。",
		"answer": "二足の草鞋を履く",
		"answer_opt": "にそくのわらじをはく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ひどく苦い物を噛んだように不愉快な表情を表す。",
		"answer": "苦虫を噛みつぶしたよう",
		"answer_opt": "にがむしをかみつぶしたよう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "力量に対して、責任や負担が大きすぎる。",
		"answer": "荷が重い",
		"answer_opt": "にがおもい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "大げさな宣伝が行われること。",
		"answer": "鳴り物入り",
		"answer_opt": "なりものいり",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "多くの人に知られるほど有名ではない。",
		"answer": "名もない",
		"answer_opt": "なもない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "悲しみや悔しさをぐっと堪え我慢する。",
		"answer": "涙を呑む",
		"answer_opt": "なみだをのむ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ひどく悲しみ、泣いて暮らす。",
		"answer": "涙に暮れる",
		"answer_opt": "なみだにくれる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "名前はそのものの、中身や実体をよく表している。",
		"answer": "名は体を表す",
		"answer_opt": "なはたいをあらわす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "相手を出し抜きあっと言わせる。",
		"answer": "鼻を明かす",
		"answer_opt": "はなをあかす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "嫌味のある言動や様子が不愉快で我慢ならない。",
		"answer": "鼻持ちならない",
		"answer_opt": "はなもちならない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "飽きて嫌になる。相手の言動をうっとおしく感じる。",
		"answer": "鼻に付く",
		"answer_opt": "はなにつく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "得意がり自慢する。",
		"answer": "鼻に掛ける",
		"answer_opt": "はなにかける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "相手の言葉に取り合わず、ばかにして冷たい対応をする。",
		"answer": "鼻であしらう",
		"answer_opt": "はなであしらう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "興味のある話題がたくさんあって、会話がはずむ。",
		"answer": "話に花が咲く",
		"answer_opt": "はなしにはながさく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "意気込みが激しく、強気で威勢が良い。",
		"answer": "鼻息が荒い",
		"answer_opt": "はないきがあらい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "どの方向に進んでも不利な状況で手の打ちようがない。",
		"answer": "八方塞がり",
		"answer_opt": "はっぽうふさがり",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "大きな騒ぎとなり手が付けられない様子。",
		"answer": "蜂の巣をつついたよう",
		"answer_opt": "はちのすをつついたよう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "あまりにひどく、どうしようもない。何の取り柄もない。",
		"answer": "箸にも棒にも掛からない",
		"answer_opt": "ばしにもぼうにもかからない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "危険な状況にひやひやしながら臨む。",
		"answer": "薄氷を踏む",
		"answer_opt": "はくひょうをふむ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事の進行をいっそうはやめる。",
		"answer": "拍車を掛ける",
		"answer_opt": "はくしゃをかける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "これまでの事をなかったものとして元に戻す。",
		"answer": "白紙に戻す",
		"answer_opt": "はくしにもどす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "値打ちや評価が高くなる。貫禄が付く。",
		"answer": "拍が付く",
		"answer_opt": "はくがつく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分の力をはるかに超えるほど強大で、まるで対抗することができない。",
		"answer": "歯が立たない",
		"answer_opt": "はがたたない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "口先だけの軽々しい言葉を不快に感じる。",
		"answer": "歯が浮く",
		"answer_opt": "はがうく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "一度関わってしまった以上、途中で投げ出すわけにはいかない。",
		"answer": "乗りかかった船",
		"answer_opt": "のりかかったふね",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "欲しくてたまらないことの例え。",
		"answer": "喉から手が出る",
		"answer_opt": "のどからてがでる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分には不要なものを物を喜んで差し上げる。厄介払いをする。",
		"answer": "熨斗を付ける",
		"answer_opt": "のしをつける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "長く悪い行いを続けていた者が捕まり罪に服さねがならない時。物事に見切りをつけ、あきらめるべき時。",
		"answer": "年貢の納め時",
		"answer_opt": "ねんぐのおさめどき",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "新たに事業を始める。会社などを興して成功を収める。",
		"answer": "一旗揚げる",
		"answer_opt": "ひとはたあげる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "通常のやり方では処理できない。簡単ではない。",
		"answer": "一筋縄ではいかない",
		"answer_opt": "ひとすじなわではいかない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "不意を突いたり、予想外なことをして驚き慌てさせる。",
		"answer": "一泡吹かせる",
		"answer_opt": "ひとあわふかせる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "あまりに度を越えていて、文章や言葉では表現できない。",
		"answer": "筆舌に尽くし難い",
		"answer_opt": "ひつぜつにつくしがたい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "生活が豊かで苦労なく気楽に過ごす。",
		"answer": "左うちわで暮らす",
		"answer_opt": "ひだりうちわでくらす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人が集まって相談する。",
		"answer": "額を集める",
		"answer_opt": "ひたいをあつめる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "お互いにうちとけて親しく語り合う。",
		"answer": "膝を交える",
		"answer_opt": "ひざをまじえる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "反逆する。従っていたものが公然と命令を聞かなくなる。",
		"answer": "反旗を翻す",
		"answer_opt": "はんきをひるがえす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "見かけだけで、実力もなく威張る人。主体性がなくうなずいてばかりの人。",
		"answer": "張り子の虎",
		"answer_opt": "はりこのとら",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "本心をすべてさらけ出し、打ち明ける。",
		"answer": "腹を割る",
		"answer_opt": "はらをわる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "覚悟を決める。決心する",
		"answer": "腹を決める",
		"answer_opt": "はらをきめる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "激しい怒りで黙っていられない。",
		"answer": "腸が煮えくり返る",
		"answer_opt": "はらわたがにえくりかえる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "腹が立って我慢できない。",
		"answer": "腹の虫が収まらない",
		"answer_opt": "はらのむしがおさまらない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "怒りを我慢できる範囲を超える。",
		"answer": "腹に据えかねる",
		"answer_opt": "はらにすえかねる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "心の中では悪い考えをしている。",
		"answer": "腹が黒い",
		"answer_opt": "はらがくろい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "調子にのり度を超す。",
		"answer": "羽目を外す",
		"answer_opt": "はめをはずす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "勢いづいて思い通りに振る舞い、威張る。",
		"answer": "幅を利かせる",
		"answer_opt": "はばをきかせる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "束縛から解放され、自由にのびのびと振る舞う。",
		"answer": "羽を伸ばす",
		"answer_opt": "はねをのばす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "遠慮なく相手に思ったとおりのことを言う。",
		"answer": "歯に衣着せぬ",
		"answer_opt": "はにきぬきせぬ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人に勝利や名誉をゆずり、相手をたてる。",
		"answer": "花を持たせる",
		"answer_opt": "はなをもたせる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "機嫌を悪くして意地を張る。また、わざと意地悪をする。",
		"answer": "へそを曲げる",
		"answer_opt": "へそをまげる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ばかばかしくて仕方がない。または、おかしくてたまらない。",
		"answer": "へそが茶を沸かす",
		"answer_opt": "へそがちゃをわかす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "納得できない。合点がいかない。",
		"answer": "腑に落ちない",
		"answer_opt": "ふにおちない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "文章を書くのが巧みである",
		"answer": "筆が立つ",
		"answer_opt": "ふでがたつ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "追い詰められて逃げられない状態。",
		"answer": "袋の鼠",
		"answer_opt": "ふくろのねずみ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "危険が迫り、今にも滅んでしまいそうな様子。",
		"answer": "風前の灯",
		"answer_opt": "ふうぜんのともしび",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "大きな出来事が起こりそうな、さしせまった状態であること。",
		"answer": "風雲急を告げる",
		"answer_opt": "ふううんきゅうをつげる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "最高から最低まで、または、最初から最後まで。",
		"answer": "ピンからキリまで",
		"answer_opt": "ピンからキリまで",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "疑う余地もないほど明らかである。",
		"answer": "火を見るより明らか",
		"answer_opt": "ひをみるよりあきらか",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "それまで続けてきたことに決着をつける。",
		"answer": "ピリオドを打つ",
		"answer_opt": "ピリオドをうつ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "大きな物事のほんの一部分。",
		"answer": "氷山の一角",
		"answer_opt": "ひょうざんのいっかく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "冷たく扱われる。",
		"answer": "冷や飯を食う",
		"answer_opt": "ひやめしをくう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "戦いや争い、競争を始める。",
		"answer": "火蓋を切る",
		"answer_opt": "ひぶたをきる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "互いに激しく争う。",
		"answer": "火花を散らす",
		"answer_opt": "ひばなをちらす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "今まで知られていなかったものが、ようやく世に認められる。",
		"answer": "日の目を見る",
		"answer_opt": "ひのめをみる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "経済状態が苦しくやりくりに困っている。",
		"answer": "火の車",
		"answer_opt": "ひのくるま",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "完全・完璧で少しの欠点もなく非難するところがない。",
		"answer": "非の打ち所がない",
		"answer_opt": "ひのうちどころがない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "激しい勢いのものに、さらに勢いを与える。",
		"answer": "火に油を注ぐ",
		"answer_opt": "ひにあぶらをそそぐ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "相手がいない、または相手にされていないのに自分一人で気負ってことに取り組む。また、その結果徒労に終わる。",
		"answer": "一人相撲を取る",
		"answer_opt": "ひとりずもうをとる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人のために本気になり力を貸す。",
		"answer": "一肌脱ぐ",
		"answer_opt": "ひとはだぬぐ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "関係のない他人の起こした事件などに巻き込まれて、損害を受ける。",
		"answer": "巻き添えを食う",
		"answer_opt": "まきぞえをくう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "①運や時機が悪いこと。 ②体裁が悪くて恥ずかしく感じる。",
		"answer": "間が悪い",
		"answer_opt": "まがわるい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "肝心なことが抜けていて、ばかげて見える。",
		"answer": "間が抜ける",
		"answer_opt": "まがぬける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ふと何かの拍子に判断や行動を誤り悪い考えが浮かぶ。",
		"answer": "魔が差す",
		"answer_opt": "まがさす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "数が多すぎて数え上げたらきりがない。",
		"answer": "枚挙に暇がない",
		"answer_opt": "まいきょにいとまがない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "うれしいことや楽しいことが続く。とても忙しい。",
		"answer": "盆と正月が一緒に来たよう",
		"answer_opt": "ぼんとしょうがつがいっしょにきたよう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事のなりゆきを見計らって有利な方に味方しようと、はっきりしない態度をとる。",
		"answer": "洞が峠を決め込む",
		"answer_opt": "ほらがとうげをきめこむ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "一生懸命努力し苦労する。嫌がらずに人の世話をする。",
		"answer": "骨を折る",
		"answer_opt": "ほねをおる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ある一つのことに人生をささげること。また、ある土地にずっととどまってその生涯を終える。",
		"answer": "骨を埋める",
		"answer_opt": "ほねをうめる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "体が痩せて細くなってしまうほどに、一生懸命苦労したり努力したりする。",
		"answer": "骨身を削る",
		"answer_opt": "ほねみをけずる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "苦労や面倒を嫌がることなく。",
		"answer": "骨身を惜しまず",
		"answer_opt": "ほねみをおしまず",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ある仕事に時間や手間、労力がかかって、困難であったり、苦労したりする。",
		"answer": "骨が折れる",
		"answer_opt": "ほねがおれる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "言い争うときなどに、攻撃の方向をそちらへ向ける。",
		"answer": "矛先を向ける",
		"answer_opt": "ほこさきをむける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分の立場を悪くしてしまうような原因を自分自身でつくってしまう。",
		"answer": "墓穴を掘る",
		"answer_opt": "ぼけつをほる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "とてもおいしいものを食べたときに使うたとえ。",
		"answer": "頬が落ちる",
		"answer_opt": "ほおがおちる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "めったにない機会を逃してしまったり、それまでの努力や苦労を無駄にしてしまう。",
		"answer": "棒に振る",
		"answer_opt": "ぼうにふる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "運の悪い人や弱い立場の人に同情したり、味方しようと思う気持ち。",
		"answer": "判官びいき",
		"answer_opt": "ほうがんびいき",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "優れた実力や知識の一部を少しだけ見せる。",
		"answer": "片鱗を示す",
		"answer_opt": "へんりんをしめす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "強い人のたったひとつだけの弱点や急所。むこうずね。",
		"answer": "弁慶の泣き所",
		"answer_opt": "べんけいのなきどころ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "なんとも思わないこと。するのがとても簡単なこと。",
		"answer": "屁の河童",
		"answer_opt": "へのかっぱ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事がうまくいっているときに、それを邪魔するようなことを言う。",
		"answer": "水を差す",
		"answer_opt": "みずをさす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "その人にあった環境や職場などで、生き生きと活躍している様子。",
		"answer": "水を得た魚のよう",
		"answer_opt": "みずをえたさかなのよう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ある場所に大勢の人がいるときに、人々が物音を立てずに、場が静まり返る様子。",
		"answer": "水を打ったよう",
		"answer_opt": "みずをうったよう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "何かの順位や能力で、競争相手との差を大きく広げ、引き離す。",
		"answer": "水をあける",
		"answer_opt": "みずをあける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "何かの計画を立てたり、何かを警戒することについて、少しも不注意や油断がなく、完璧な様子。",
		"answer": "水も漏らさぬ",
		"answer_opt": "みずももらさぬ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "（ふつう、美男や美女に対して） みずみずしくて魅力的なことを例える言葉。",
		"answer": "水の滴るよう",
		"answer_opt": "みずのしたたるよう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "過去に起きたけんかやいやなことをあれこれ言わずに、なかったことにする。",
		"answer": "水に流す",
		"answer_opt": "みずにながす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "二つの物や人の性質、性格が互いに合わず、一つにまとまらない。",
		"answer": "水と油",
		"answer_opt": "みずとあぶら",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "それまではじめようとしなかった物事にとりかかる。",
		"answer": "みこしを上げる",
		"answer_opt": "みこしをあげる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "他人の言うことにはとにかく反対する。",
		"answer": "右といえば左",
		"answer_opt": "みぎといえばひだり",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "手に入れた金品や知識などが、そのまま他へ流れてしまい、自分の手元に残らない。",
		"answer": "右から左",
		"answer_opt": "みぎからひだり",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ある物事に集中して、全力を注ぐ。",
		"answer": "身が入る",
		"answer_opt": "みがはいる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "外見を必要以上に飾って、人に良く思われようとする。",
		"answer": "見栄を張る",
		"answer_opt": "みえをはる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分のことを誇って見せるような大げさな言動や態度をとる。",
		"answer": "見栄を切る",
		"answer_opt": "みえをきる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "時間をかけて遠まわしにじわじわと責める。",
		"answer": "真綿で首を絞める",
		"answer_opt": "まわたでくびをしめる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "他人の不愉快な行動を不快に思い顔をしかめる。また、心配ごとや不安から顔をしかめる。",
		"answer": "眉をひそめる",
		"answer_opt": "まゆをひそめる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "相手に自分の運命をにぎられている。",
		"answer": "俎板の鯉",
		"answer_opt": "まないたのこい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "要点をきちんとつかんでいる。",
		"answer": "的を射る",
		"answer_opt": "まとをいる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "目上の人の集まりなどに自分を加えてもらったときに、そのことをへりくだっていう言葉。",
		"answer": "末席を汚す",
		"answer_opt": "まっせきをけがす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "どんな人でも、服装を整えていれば立派に見える。",
		"answer": "馬子にも衣装",
		"answer_opt": "まごにもいしょう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "お金や品物を、必要な分だけきっちりそろえて用意しておく。",
		"answer": "耳を揃える",
		"answer_opt": "みみをそろえる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "神経を集中させ、聞き取ろうとする。",
		"answer": "耳をそばだてる",
		"answer_opt": "みみをそばだてる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人の話や音などを聞こうとして、神経を集中する。",
		"answer": "耳を澄ます",
		"answer_opt": "みみをすます",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "聞き逃しなどのないように注意して聞く。熱心に聴く。",
		"answer": "耳を傾ける",
		"answer_opt": "みみをかたむける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "相手の話や相談事を聞いてあげる。",
		"answer": "耳を貸す",
		"answer_opt": "みみをかす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "予想もできなかったことを聞き、信じられない。聞き間違えたのではないかと疑う。",
		"answer": "耳を疑う",
		"answer_opt": "みみをうたがう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ちょっと聞く。",
		"answer": "耳に挟む",
		"answer_opt": "みみにはさむ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "①ある音や声が気になり、忘れられなくなる。 ②音や声などがうるさい。",
		"answer": "耳に付く",
		"answer_opt": "みみにつく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "同じことをいやになるほど何度も聞かされる。",
		"answer": "耳にたこができる",
		"answer_opt": "みみにたこができる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "①人に情報などを伝える。 ②情報などを聞いて知る。",
		"answer": "耳に入れる",
		"answer_opt": "みみにいれる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "それまで聞いたことのない、珍しい物事。",
		"answer": "耳慣れない",
		"answer_opt": "みみなれない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ニュースや噂話を、他の人よりも早く知っている。",
		"answer": "耳が早い",
		"answer_opt": "みみがはやい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "他人の言葉が自分の欠点や弱点を指摘していて、聞いていてつらい。",
		"answer": "耳が痛い",
		"answer_opt": "みみがいたい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "恐怖や気味悪さのあまり、ぞっとして毛が逆立つように感じる。",
		"answer": "身の毛がよだつ",
		"answer_opt": "みのけがよだつ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "他人の不幸や失敗に共感し、切実に感じる。",
		"answer": "身につまされる",
		"answer_opt": "みにつまされる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "①衣服を着る。品物を体につけて持つ。 ②習った技術や能力を覚え、実際に使えるようになる。",
		"answer": "身に付ける",
		"answer_opt": "みにつける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "①心の底から深く感じられる。実感すること。 ② （秋の冷え込みなどが） 強く感じられる。",
		"answer": "身に染みる",
		"answer_opt": "みにしみる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "与えられた待遇が、自分の価値や能力、身分や業績などを超えていて、もったいない。",
		"answer": "身に余る",
		"answer_opt": "みにあまる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事の途中で別のことをして、時間を取られてしまう。",
		"answer": "道草を食う",
		"answer_opt": "みちくさをくう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "失敗する。失敗して恥をかく。",
		"answer": "味噌を付ける",
		"answer_opt": "みそをつける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "悲しみや苦しみ、憎しみなどで、耐えられないほどの苦痛を感じる。",
		"answer": "胸が張り裂ける",
		"answer_opt": "むねがはりさける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "喜びや悲しみなどの感情がこみあげて、何もいえなくなる。",
		"answer": "胸が詰まる",
		"answer_opt": "むねがつまる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "悲しみや心配で胸が締め付けられるように感じる。",
		"answer": "胸がつぶれる",
		"answer_opt": "むねがつぶれる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "心が晴れやかになる。すっきりする。",
		"answer": "胸がすく",
		"answer_opt": "むねがすく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "不安や心配、または期待などで、心が落ち着かなくなる。",
		"answer": "胸が騒ぐ",
		"answer_opt": "むねがさわぐ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "期待や興奮でわくわくして、落ち着かなくなる。",
		"answer": "胸が躍る",
		"answer_opt": "むねがおどる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "悲しみや喜びなどの感情が高まって、心が満たされる。",
		"answer": "胸が一杯になる",
		"answer_opt": "むねがいっぱいになる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "心配ごとや悲しみ、うしろめたさなどから、辛く感じる。",
		"answer": "胸が痛む",
		"answer_opt": "むねがいたむ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "おとなしくて心優しい。また、（実際はそうではないとしても、）外見からはそのように見える。",
		"answer": "虫も殺さない",
		"answer_opt": "むしもころさない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "機嫌が悪くて、普段は気にならないようなことでも腹がたつ。",
		"answer": "虫の居所が悪い",
		"answer_opt": "むしのいどころがわるい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "今にも死んでしまいそうな様子。また、そのときの呼吸。",
		"answer": "虫の息",
		"answer_opt": "むしのいき",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "理由は特にないのに、好きになれないこと。",
		"answer": "虫が好かない",
		"answer_opt": "むしがすかない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "なんとなく、何か（たいていは悪いことが）起きる予感がする。",
		"answer": "虫が知らせる",
		"answer_opt": "むしがしらせる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分の都合ばかり考え、他のことを考えない。身勝手である。",
		"answer": "虫がいい",
		"answer_opt": "むしがいい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "①一人前の仕事ができるようになり、その仕事の収入で生活できるようになる。 ②出世し、世の中に認められる。",
		"answer": "身を立てる",
		"answer_opt": "みをたてる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分の体を痛めてしまうほどに、苦労をしたり、心が痛んだりする。",
		"answer": "身を削る",
		"answer_opt": "みをけずる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "寒さや苦しさや悲しさがとても厳しく感じられる。",
		"answer": "身を切られるよう",
		"answer_opt": "みをきられるよう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "一生懸命打ち込む。",
		"answer": "身を入れる",
		"answer_opt": "みをいれる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "過去の状態と比較するとみすぼらしくみじめである。",
		"answer": "見る影もない",
		"answer_opt": "みるかげもない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "言葉がはっきりとしすぎていて、おもしろみも何もない。",
		"answer": "身も蓋もない",
		"answer_opt": "みもふたもない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "①めまいがする②非常に速いことや忙しいことのたとえ。",
		"answer": "目が回る",
		"answer_opt": "めがまわる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "目上の人に気に入られる。認められる。",
		"answer": "眼鏡にかなう",
		"answer_opt": "めがねにかなう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "①思わず夢中になってしまうほどに好きである。 ②物事の価値などを正しく判断する力がない。",
		"answer": "目がない",
		"answer_opt": "めがない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "注意や監督が行き渡る。",
		"answer": "目が届く",
		"answer_opt": "めがとどく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "報われない状態から抜け出し、成功の糸口が見えてくる。幸運が巡ってくる。",
		"answer": "芽が出る",
		"answer_opt": "めがでる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事がうまい具合に進む。幸運が巡ってくる。",
		"answer": "目が出る",
		"answer_opt": "めがでる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物の価値を見極める力を持っている。",
		"answer": "目が高い",
		"answer_opt": "めがたかい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "深く感動して、涙が浮かんでくる。",
		"answer": "目頭が熱くなる",
		"answer_opt": "めがしらがあつくなる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "迷いがなくなり、本来の進むべき道に戻る。",
		"answer": "目が覚める",
		"answer_opt": "めがさめる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "優れたものを何度も見て、価値を見分ける力をつける。",
		"answer": "目が肥える",
		"answer_opt": "めがこえる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "①強い光などで、目が見えなくなる。 ②何かに心を奪われ、判断ができなくなる。",
		"answer": "目が眩む",
		"answer_opt": "めがくらむ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物の本当の価値や真贋 （本物か偽物かどうか） を見分ける力を持っている。",
		"answer": "目が利く",
		"answer_opt": "めがきく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "勝ち負け、幸不幸など、二つの反対のものが、はっきりと分けられる。",
		"answer": "明暗を分ける",
		"answer_opt": "めいあんをわける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "役に立たないだけでなく、むしろ邪魔になるもの。",
		"answer": "無用の長物",
		"answer_opt": "むようのちょうぶつ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "堂々とした、自信に満ちた態度をとる。",
		"answer": "胸を張る",
		"answer_opt": "むねをはる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "心配事がなくなったり、物事がうまくいき、安心する。",
		"answer": "胸をなで下ろす",
		"answer_opt": "むねをなでおろす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "実力のない人が、自分よりも実力のある人に相手をしてもらう。",
		"answer": "胸を借りる",
		"answer_opt": "むねをかりる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "実力のある人が、自分よりも実力が下の人の相手をしてあげること。",
		"answer": "胸を貸す",
		"answer_opt": "むねをかす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "深く感動する。深く感動させる。",
		"answer": "胸を打つ",
		"answer_opt": "むねをうつ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "大切なことを、しっかりと心にとどめて、忘れないようにする。",
		"answer": "胸に刻む",
		"answer_opt": "むねにきざむ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "意外すぎるものを見て、にわかには信じられず見間違いではないかとさえ思ってしまう。",
		"answer": "目を疑う",
		"answer_opt": "めをうたがう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "何の興味も示さず、見向きもしない。",
		"answer": "目もくれない",
		"answer_opt": "めもくれない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "あまりにも悲惨な状態で、見るに堪えない。",
		"answer": "目も当てられない",
		"answer_opt": "めもあてられない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "見当や見通しをつける。目標を決める。",
		"answer": "目星を付ける",
		"answer_opt": "めぼしをつける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "絶望的になり、どうすればいいのかわからなくなる。",
		"answer": "目の前が真っ暗になる",
		"answer_opt": "めのまえがまっくらになる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "見ると欲しくなってしまったり、害になったりするので、見ないほうがいい物。",
		"answer": "目の毒",
		"answer_opt": "めのどく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "誰かのことをやたらと嫌い、敵視する。",
		"answer": "目の敵にする",
		"answer_opt": "めのかたきにする",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "何かに怒ったり、驚いたり、熱中したりして、目つきが変わる様子。",
		"answer": "目の色を変える",
		"answer_opt": "めのいろをかえる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "はっきりと確認することができないくらい、動きが素早い様子。",
		"answer": "目にも留まらぬ",
		"answer_opt": "めにもとまらぬ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "いくつかあるもののなかで、特に注意をひきつける。",
		"answer": "目に留まる",
		"answer_opt": "めにとまる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "目の前にはない様子や姿を、実際に見ているかのように思い浮かべることができる。",
		"answer": "目に浮かぶ",
		"answer_opt": "めにうかぶ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "子どもや孫などがかわいくてたまらない。",
		"answer": "目に入れても痛くない",
		"answer_opt": "めにいれてもいたくない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事の程度がひどすぎて、無視できない。",
		"answer": "目に余る",
		"answer_opt": "めにあまる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "二つの場所の距離がとても近い様子。",
		"answer": "目と鼻の先",
		"answer_opt": "めとはなのさき",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事を実現させるための見通しがはっきりする。",
		"answer": "めどが付く",
		"answer_opt": "めどがつく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人や物がたくさん混みあって並んだり、集中して物事がある。",
		"answer": "目白押し",
		"answer_opt": "めじろおし",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ささいなことで他人を責めること。",
		"answer": "目くじらを立てる",
		"answer_opt": "めくじらをたてる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "頭を強くぶつけた時などに、一瞬目の前で光が飛び交うように感じること。",
		"answer": "目から火が出る",
		"answer_opt": "めからひがでる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "抜け目がなく、判断がすばやい。賢くて、利口なさま。",
		"answer": "目から鼻へ抜ける",
		"answer_opt": "めからはなへぬける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "あるきっかけで、それまでわからなかった物事が急に理解できるようになる。",
		"answer": "目から鱗が落ちる",
		"answer_opt": "めからうろこがおちる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "①技術などを習得する。 ②狙っていたものを手に入れる。",
		"answer": "物にする",
		"answer_opt": "ものにする",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "幼児期を過ぎるくらいまで成長して、世の中のことが少しずつ分かり始めてくる。",
		"answer": "物心が付く",
		"answer_opt": "ものごころがつく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "努力の成果だけでなく、失う必要のないものまで何もかも失う。",
		"answer": "元も子もない",
		"answer_opt": "もともこもない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "一旦関係が悪くなった者同士が、再び元の親しい関係に戻る。",
		"answer": "元のさやに納まる",
		"answer_opt": "もとのさやにおさまる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "①自分の名誉を傷つけずに済む。②それまで以上に、世間での評価を高める。",
		"answer": "面目を施す",
		"answer_opt": "めんぼくをほどこす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "驚きや感心から、目を大きく見開く。",
		"answer": "目を見張る",
		"answer_opt": "めをみはる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "①気絶してしまう。 ②非常に忙しいさま。",
		"answer": "目を回す",
		"answer_opt": "めをまわす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "驚いて目を見開く。",
		"answer": "目を丸くする",
		"answer_opt": "めをまるくする",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "かわいいものを見たり、うれしいことがあって、にっこりほほ笑む。",
		"answer": "目を細める",
		"answer_opt": "めをほそめる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "不正などが無いように、注意して見張る。",
		"answer": "目を光らす",
		"answer_opt": "めをひからす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "油断したりして、注意して見ていたものから目をそらす。",
		"answer": "目を離す",
		"answer_opt": "めをはなす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人に見られないように、こっそりと事を行う。",
		"answer": "目を盗む",
		"answer_opt": "めをぬすむ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "本などの全体を、大まかに見たり読んだりする。",
		"answer": "目を通す",
		"answer_opt": "めをとおす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "人の欠点や悪事・失敗に気が付いていても、見て見ぬふりをする。",
		"answer": "目をつぶる",
		"answer_opt": "めをつぶる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "関心をもって注意を向け様子を見る。",
		"answer": "目を付ける",
		"answer_opt": "めをつける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "あまりの苦しさに目を激しく動かす様子。あわてふためく様子。",
		"answer": "目を白黒させる",
		"answer_opt": "めをしろくろさせる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物を探す時や、何かに驚いた時などに、目を大きく見開く。",
		"answer": "目を皿のようにする",
		"answer_opt": "めをさらのようにする",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "じっと見つめる。",
		"answer": "目を凝らす",
		"answer_opt": "めをこらす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "見落としがないように、あちこちを注意して見る。",
		"answer": "目を配る",
		"answer_opt": "めをくばる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "気に入っている人などを特にひいきしたり、世話したりする。",
		"answer": "目を掛ける",
		"answer_opt": "めをかける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "たくさんの人から特に一人を選んで、その人を集中して非難・攻撃する。",
		"answer": "槍玉に挙げる",
		"answer_opt": "やりだまにあげる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "思い詰めて、我慢することができない。あることがしたくてたまらない。",
		"answer": "矢も楯もたまらず",
		"answer_opt": "やもたてもたまらず",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ある事について予想を立てて、それをもとに準備する。",
		"answer": "山を掛ける",
		"answer_opt": "やまをかける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "困難なことを終えて、目標を達成する見通しが立つ。",
		"answer": "山が見える",
		"answer_opt": "やまがみえる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "勘が当たること。予想していたとおりになる。",
		"answer": "山が当たる",
		"answer_opt": "やまがあたる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "前触れもなく、いきなり何かを言ったりやったりする。",
		"answer": "藪から棒",
		"answer_opt": "やぶからぼう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "はやくするようにと、しきりに催促する。",
		"answer": "矢の催促",
		"answer_opt": "やのさいそく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "公職（公務員や議員、政治家などの公的な仕事）を退いて、民間の人になる。下野する。",
		"answer": "野に下る",
		"answer_opt": "やにくだる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "無理に相手に逆らわず、さらりと軽く受け流し相手にしない。",
		"answer": "柳に風",
		"answer_opt": "やなぎにかぜ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "どんなに衰えたり、落ちぶれたりしても。",
		"answer": "痩せても枯れても",
		"answer_opt": "やせてもかれても",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "他人を邪魔するために、大声で相手をからかったり、ひやかしたりする。",
		"answer": "野次を飛ばす",
		"answer_opt": "やじをとばす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "少しぐらいの努力や援助では、効果が上がらない。",
		"answer": "焼け石に水",
		"answer_opt": "やけいしにみず",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "知恵や人柄、駆け引きなどが、他人よりも一段優れている。",
		"answer": "役者が一枚上",
		"answer_opt": "やくしゃがいちまいうえ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "相手の質問や攻撃が集中する立場に立つ。",
		"answer": "矢面に立つ",
		"answer_opt": "やおもてにたつ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "訪ねてきた人に会わずに、追い返す。",
		"answer": "門前払い",
		"answer_opt": "もんぜんばらい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "役に立ったり、相手に打撃を与えたりすることができる一方で、自分にも害を与える可能性のあるもの。",
		"answer": "諸刃の剣",
		"answer_opt": "もろはのつるぎ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "困った時、一人で考えず人に相談すべきである。また、そうすれば解決策が出てくるかもしれないということ。",
		"answer": "物は相談",
		"answer_opt": "ものはそうだん",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "手際がよく、あざやかである。実に見事な様子。",
		"answer": "物の見事に",
		"answer_opt": "もののみごとに",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "注目すべき、問題するに値するもの。",
		"answer": "物の数",
		"answer_opt": "もののかず",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "①一人前になる。 ②物事が出来上がる。",
		"answer": "物になる",
		"answer_opt": "ものになる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "他のことに気を散らさずに、一つのことに集中する。",
		"answer": "余念がない",
		"answer_opt": "よねんがない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "正面から堂々と相手にぶつかる。",
		"answer": "四つに組む",
		"answer_opt": "よつにくむ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "関係のない人が横から口出しして話や行動を妨げる。",
		"answer": "横槍を入れる",
		"answer_opt": "よこやりをいれる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "めんどうくさがって、何もしない。",
		"answer": "横の物を縦にもしない",
		"answer_opt": "よこのものをたてにもしない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "道理に合わないことを、力づくで押し通す。",
		"answer": "横車を押す",
		"answer_opt": "よこぐるまをおす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "欲望のせいで正しい判断ができなくなる。",
		"answer": "欲に目眩む",
		"answer_opt": "よくにめくらむ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "肝心なことが何なのかはっきりしない。",
		"answer": "要領を得ない",
		"answer_opt": "ようりょうをえない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "①手際が良い②立ち回りがうまく人に取り入るのがうまい。",
		"answer": "要領がいい",
		"answer_opt": "ようりょうがいい",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "世界中どこでも。",
		"answer": "洋の東西を問わず",
		"answer_opt": "ようのとうざいをとわず",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "必要にして十分である。",
		"answer": "用が足りる",
		"answer_opt": "ようがたりる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "夢の中に神仏や個人が現れて、物事を告げる。",
		"answer": "夢枕に立つ",
		"answer_opt": "ゆめまくらにたつ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "夢の中で見る夢のように、とてもはかないこと。実現しそうにないこと。",
		"answer": "夢のまた夢",
		"answer_opt": "ゆめのまたゆめ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "背き逆らう。",
		"answer": "弓を引く",
		"answer_opt": "ゆみをひく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "お金をおしみなく浪費する。",
		"answer": "湯水のように使う",
		"answer_opt": "ゆみずのようにつかう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "持てる力のすべてを出し切って戦い敗れ、それ以上どうにもならない。",
		"answer": "弓折れ矢尽きる",
		"answer_opt": "ゆみおれやつきる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "うらやましくおもっているのに、手を出すことができない。",
		"answer": "指をくわえる",
		"answer_opt": "ゆびをくわえる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "一日一日を数えながら、その日が来るのを待ち遠しく思う。",
		"answer": "指折り数える",
		"answer_opt": "ゆびおりかぞえる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "少しも油断できない。",
		"answer": "油断も隙もない",
		"answer_opt": "ゆだんもすきもない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "勇気を出して決断する。",
		"answer": "勇断を下す",
		"answer_opt": "ゆうだんをくだす",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "物事をやり通して、最後に立派な成果を上げて終わる。",
		"answer": "有終の美を飾る",
		"answer_opt": "ゆうしゅうのびをかざる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "他人のことは気にせず、自分の思うとおりに行動する。",
		"answer": "我が道を行く",
		"answer_opt": "わがみちをいく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "若さからよく考えずに感情のままに行動して、失敗をすること。",
		"answer": "若気の至り",
		"answer_opt": "わかげのいたり",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "自分の考えとぴったり一致する。物事が自分の思った通りに進む。",
		"answer": "我が意を得る",
		"answer_opt": "わがいをえる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "議論するまでもない当然のことである。",
		"answer": "論をまたない",
		"answer_opt": "ろんをまたない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "舌が回らず言葉をうまく話せない様子。",
		"answer": "呂律が回らない",
		"answer_opt": "ろれつがまわらない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "家や仕事がなくなってしまい、ひどく困ってしまう。",
		"answer": "路頭に迷う",
		"answer_opt": "ろとうにまよう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "老いて弱った体を励ましながら物事を行う。",
		"answer": "老骨に鞭打つ",
		"answer_opt": "ろうこつにむちうつ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "一方的に決めつけて評価する。",
		"answer": "レッテルを貼る",
		"answer_opt": "レッテルをはる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "いつもと同じことの繰り返しで、新しいことは何もない。",
		"answer": "例によって例のごとし",
		"answer_opt": "れいによってれいのごとし",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "二つの物の優劣などを比較する。対立する二つのどちらを選んでも損の無いように両者と関係を付ける。「天秤に掛ける」 と同意。",
		"answer": "両天秤に掛ける",
		"answer_opt": "りょうてんびんにかける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "①一人の男性が二人の女性を連れている。 ②二つのすばらしいものを一度に手に入れる。",
		"answer": "両手に花",
		"answer_opt": "りょうてにはな",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "優劣つけがたい二人の強豪が争う。",
		"answer": "竜虎相打つ",
		"answer_opt": "りゅうこあいうつ",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "不平不満や怒りが消えて気が晴れる。すっきりする。",
		"answer": "溜飲が下がる",
		"answer_opt": "りゅういんがさがる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "問題が解決しない。仕事がはかどらない。",
		"answer": "埒が明かない",
		"answer_opt": "らちがあかない",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "消せない汚名 （悪い・不名誉な評判） を受ける。また、そのような人物だと決めつけられる。",
		"answer": "烙印を押される",
		"answer_opt": "らくいんをおされる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "世の中に遠慮して、人前に出るのを避ける。人目を避けてひっそりと暮らす。",
		"answer": "世をはばかる",
		"answer_opt": "よをはばかる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "徹夜で物事を行う。",
		"answer": "夜を徹する",
		"answer_opt": "よるをてっする",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "世間の人々がみんなで。",
		"answer": "世を挙げて",
		"answer_opt": "よをあげて",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "弱々しく、意気地のないことを言う。",
		"answer": "弱音を吐く",
		"answer_opt": "よわねをはく",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "ある物事を引き起こすきっかけになる。",
		"answer": "呼び水になる",
		"answer_opt": "よびみずになる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "いいことでも悪いことでも、一層大げさににする。",
		"answer": "輪を掛ける",
		"answer_opt": "わをかける",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "すっかり夢中になって、冷静に判断する力を失う。",
		"answer": "我を忘れる",
		"answer_opt": "われをわすれる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "気を失っていたり、何かに心を奪われていた状態から、正気に返る。",
		"answer": "我に返る",
		"answer_opt": "われにかえる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "損をする。",
		"answer": "割を食う",
		"answer_opt": "わりをくう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "努力や苦労に比べて、利益のほうが多い。苦労に見合う価値がある。",
		"answer": "割に合う",
		"answer_opt": "わりにあう",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "窮地に立たされた時に、全く頼りにならない物にさえすがろうとする。",
		"answer": "藁にもすがる",
		"answer_opt": "わらにもすがる",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "困っているときや何かをしたいときに、都合のいいことが起こる。",
		"answer": "渡りに船",
		"answer_opt": "わたりにふね",
		"category": 4,
		"type": 1
		},
		{
		"question": "よそ見をせず、ひたすらひとつのことに集中する。",
		"answer": "脇目も振らず",
		"answer_opt": "わきめもふらず",
		"category": 4,
		"type": 1
		}
	]
}
